<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Castro do Caires
 </IDENTI>
 <IMAGEM NOME="taca.gif"/>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <LUGAR>
  Grovos
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Caires
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Amares
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030105
 </CODADM>
 <LATITU>
  519,9
 </LATITU>
 <LONGIT>
  181,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  320m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso ao povoado faz-se a partir do lugar de Caires, por caminho
carreteiro, que circunda o monte.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O cabeço onde assenta o
  <LIGA TERMO="castro">
   castro
  </LIGA>
  corresponde a um
esporão, de vertentes abruptas, situado praticamente na base da encosta Sul
do monte de S. Pedro de Fins. A Norte, um profundo talvegue separa o monte
de um outro, mais pequeno, onde se encontram também vestígios de ocupação.
 </QUADRO>
 <DESARQ>
  São perceptíveis 3 linhas de muralhas, que definem outros tantos tabuleiros
do povoado. São também visíveis alguns muros circulares e outros rectos,
pertencentes a estruturas habitacionais. Na superfície do solo recolheram-se
alguns fragmentos de
  <LIGA TERMO="cerâmica indígena">
   cerâmica
indígena
  </LIGA>
  , de fabrico
  <LIGA TERMO="micáceo">
   micáceo
  </LIGA>
  , bem como
outros de
  <LIGA TERMO="cerâmica comum romana">
   cerâmica comum romana
  </LIGA>
  .
O sítio é referido na bibliografia arqueológica desde os princípios do
século, devido à descoberta de alguns materiais importantes. Pinho Leal
refere o aparecimento, no lugar de Gróvios, localizado na vertente oeste do
povoado, de "canos de metal ", tijolos, ânforas e de um possível forno (DIAS
1903, 78). Dados também como procedentes do sítio, são: um baixo-relevo, em
granito, representando uma figura equestre masculina, seguramente romana
(CARDOSO 1972, 156) e uma pedra lavrada com um motivo geométrico (PEREIRA
1941, 30 ; CARDOSO 1971, 174).
 </DESARQ>
 <INTERP>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado romanizado">
   povoado fortificado
romanizado
  </LIGA>
  .
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu Martins Sarmento, em Guimarães e Quinta do lugar do Paço, em
Caires.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  DIAS. A. R. (1903). Notícias arqueológicas extraídas do "Portugal Antigo e
Moderno" de Pinho Leal, com algumas notas e indicações, Boletim da Real
Associação dos Arquitectos e Arqueólogos Portugueses, pp. 78.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  CARDOSO, M. (1972). Catálogo do Museu Martins Sarmento. Secção de Epigrafia
e de Escultura Antiga, Guimarães, 2ª ed., pp.156.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990). O Povoamento Proto-Histórico e a romanização da Bacia do
Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5, Universidade do
Minho, Braga, pp.65.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-Fev-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
