<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Eiras Velhas
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-História / Romanização
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Eiras Velhas
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Este-S. Mamede
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Braga
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030344
 </CODADM>
 <LATITU>
  512,9
 </LATITU>
 <LONGIT>
  182,3
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  478m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso a este povoado faz-se a partir da E. N. 103, no lugar de Rita, até
ao campo de futebol local, por estrada florestal.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  A estação ocupa a parte mais elevada do monte de Eiras Velhas, que se
desenvolve num extenso esporão, paralelo ao rio Cávado, na vertente norte da
Serra do Carvalho. Possui uma posição topográfica assinalável, dominando o
vale daquele rio.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Não são conhecidos quaisquer trabalhos arqueológicos no local.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  O povoado possui quatro linhas de muralhas, mais ou menos concêntricas,
definidas por taludes, que criam tabuleiros artificiais. A zona mais alta
corresponde a uma extensa acrópole, onde se assinalam derrubes de estruturas
cobertas por vegetação rasteira. Num rasgão do terreno provocado, pela
abertura de uma estrada florestal, recolhem-se fragmentos de
  <LIGA TERMO="cerâmica indígena">
   cerâmica indígena
  </LIGA>
  de fabrico
  <LIGA TERMO="micáceo">
   micáceo
  </LIGA>
  e de cerâmica romana, nomeadamente de
ânforas e de
  <LIGA TERMO="tégula">
   tégulas
  </LIGA>
  . Os achados permitem
considerar que o povoado foi romanizado, devendo ter tido uma certa
importância, dada a sua proximidade em relação à via XVII, que passa a meia
vertente da Serra do Carvalho.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
  romanizado.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Apesar de não serem perceptíveis estruturas, o local oferece
interesse paisagístico sobre o vale do Cávado, permitindo compreender a
original implantação dos povoados proto-históricos de maior altitude,
situados na bordadura dos vales
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990). O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso Médio do Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga, pp. 87.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
