<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Senhora da Natividade; Senhora de Galegos
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela;
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Senhora da Natividade; Senhora de Galegos
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Serraquinhos
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170629
 </CODADM>
 <LATITU>
  535,3
 </LATITU>
 <LONGIT>
  236,1
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  975m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 1,4 km para Norte da aldeia de Cortiço. O acesso, não muito fácil,
faz-se por um estradão de terra batida, em mau estado, a partir da aldeia de
Cortiço. Esta é servida por estrada municipal alcatroada que liga
directamente à EN 103. O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Cerca de 30 metros para Norte da capela, mal visíveis entre o denso giestal
que cobre o terreno, existem três sepulturas escavadas na rocha,
antropomórficas, orientadas no sentido E-O sem grande precisão, com cabeça
para poente, de acordo com os cânones cristãos. Nos terrenos a Norte e Oeste
da capela encontram-se fragmentos de cerâmica comum, identificando-se ainda
restos de construções com abundante pedra afeiçoada dispersa. Com base
nestes indícios pode propor-se que aqui se localizaria a
  <LIGA TERMO="villa">
   villa
  </LIGA>
  de Gallecos, referenciada nas Inquirições de
Afonso III, então ainda pertencente à freguesia de Cervos, com cuja ocupação
se deverão relacionar as sepulturas descritas, implantadas nas imediações da
capela, e que poderão ser apenas parte de uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  , tipologicamente datável dos séculos X-XIII. Nesta
perspectiva poderá aceitar-se que a capela da Senhora da Natividade ou
Senhora de Galegos date já dos séculos centrais da Idade Média, servindo
nessa época, senão como igreja paroquial, pelo menos como templo local,
interpretando aqui no Barroso o modelo de povoamento medieval que no
Noroeste peninsular se designa por
  <LIGA TERMO="villa">
   villa
  </LIGA>
  -ecclesia. O monumento apresenta-se razoavelmente
conservado.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Capela e necrópole medievais.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora não possua um significativo valor patrimonial, o interesse deste
monumento radica na sua grande importância para a compreensão da ocupação
medieval na região do Barroso.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  BARREIROS, F.B.(1920). Materiais para a arqueologia do Concelho de
Montalegre. Arqueólogo Português, 24, 1919-20, pp. 58-87.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
