<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Bravães
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Bravães
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Bravães
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Ponte da Barca
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160603
 </CODADM>
 <LATITU>
  536,6
 </LATITU>
 <LONGIT>
  173,4
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  50m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se directamente a partir da estrada EN.203, que liga Ponte da
Barca a Ponte de Lima. O templo fica à margem desta estrada, lado Norte,
cerca de 3 km para Oeste da sede do concelho. O monumento está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  A actual igreja paroquial de Bravães era o templo de um antigo mosteiro
  <LIGA TERMO="beneditino">
   beneditino
  </LIGA>
  que nos finais do século XII se
instituiu como comenda dos Templários, passando o mosteiro também nessa
altura para posse dos agostinhos. Segundo referenciam as "Inquirições" de
1258, Afonso Henriques terá coutado o mosteiro ainda antes de 1180. Sem
conseguir superar sucessivas crises internas, chegou ao século XV
praticamente ermo. Em 12 de Fevereiro de 1434 o arcebispo bracarense
Fernando da Guerra, em cumprimento de um Breve papal, extinguiu o mosteiro
de Bravães, ficando o seu templo reduzido a igreja paroquial. O edifício
actual, acusando embora algumas remodelações, designadamente restauros
contemporâneos que incluíram a desmontagem do campanário duplo que coroava a
fachada, remonta no essencial aos finais do século XII e primeiro quartel do
século XIII, conforme sugerem a inscrição obituária da porta Sul datada de
1187 e os cavaleiros com armas em desenho inciso num
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhar
  </LIGA>
  da parede meridional. Outros elementos
arquitectónico-decorativos, como a evoluída
  <LIGA TERMO="rosácea">
   rosácea
  </LIGA>
  de oito tramos do topo da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  ,
remetem já para meados de Duzentos, sugerindo portanto que a obra do
edifício
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  atravessou várias fases. A
decoração interior viria a ser enriquecida nos séculos XV e XVI por um
notável conjunto de
  <LIGA TERMO="fresco">
   frescos
  </LIGA>
  , do qual
infelizmente apenas restam alguns painéis.
A igreja é formada por dois corpos, capela-mor e
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  , rectangulares, com vãos bem distribuídos, construídos com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silharia
  </LIGA>
  de talhe pouco cuidado e irregularmente
aparelhados. Apesar das remodelações que patenteia, é um conjunto de
dimensões não muito avantajadas mas de proporções equilibradas e
harmoniosas, notabilizado pelo magnífico conjunto escultórico da entrada
principal, verdadeiro portal-retábulo devido ao qual Bravães é, como
justamente escreveu Carlos Alberto Ferreira de Almeida, "uma das mais
celebradas igrejas românicas portuguesas", ou ainda, nas palavras de Graf e
Gusmão "uma das obras capitais da arte românica portuguesa". No interior
destaca-se, para além da já referida
  <LIGA TERMO="rosácea">
   rosácea
  </LIGA>
  que o sobrepuja, o arco-cruzeiro de dupla volta ligeiramente apontada,
decorado com figurações típicas do
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  bracarense - animais fantásticos afrontados, folhas de acanto e zig-zagues.
Todas as janelas,
  <LIGA TERMO="fresta">
   frestadas
  </LIGA>
  , apresentam, no
mais amplo
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  interior, um
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta perfeita sustentado por colunas sobre
  <LIGA TERMO="imposta">
   impostas
  </LIGA>
  com decoração exaquetada que se
estende em
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  ao longo das paredes. Nas
paredes laterais da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  abrem-se, de acordo com
uma estruturação padronizada, dois pequenos portais decorados - num e noutro
releva a esculturação dos
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpanos
  </LIGA>
  , no
setentrional dois quadrúpedes ladeando um inacabado motivo geométrico
central com laçarias e no meridional, apoiado em
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  em forma de cabeça de leão, um cordeiro toscamente desenhado
cruzado por uma cruz patada com pé. Nos
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  que guarnecem o portal Sul gravaram-se várias inscrições e
grafitos funerários, conseguindo apenas ler-se o já referido epitáfio de
Egeas Menendiz, falecido em 1187. Dois
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  antropomórficos de granito, nas traseiras da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  , testemunham também uma modalidade de
tumulação bastante difundida nos tempos medievais. Exteriormente, as paredes
são rematadas por uma
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  apoiada numa
cachorrada de
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  , lisos os da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  e esculpidos os da ábside. Por fim, o portal
principal. É composto por cinco poderosas
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  de meio ponto, cujo lançamento em profundidade é
acentuado pelo maciço, tipo gabelete, que faz a ligação da
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivolta
  </LIGA>
  exterior à fachada, ligação reforçada
pelo
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  envolvente lavrado no próprio
paramento do maciço. A
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivolta
  </LIGA>
  exterior
apoia sobre
  <LIGA TERMO="imposta">
   impostas
  </LIGA>
  que se prolongam pelo
muro em
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  , enquanto as outras quatro
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  se apoiam sobre quatro pares de
colunas esculpidas. Duas delas, uma de cada banda, em lugar de aparente
destaque, são figurações humanas - à esquerda uma figura feminina, com a
cabeça coberta por um véu plissado de monja, sendo igualmente monástico o
hábito, de onde emerge a mão direita apoiada contra o peito e a mão esquerda
sobre o ventre; no lado oposto, à nossa direita, figura um homem com as mãos
erguidas de palmas viradas para fora, em saudação, barbudo e cabeça
descoberta, por detrás da qual se nota um capuchão, característico dos
trajes monásticos. Enquanto alguns autores interpretam a iconografia destas
esculturas no sentido de representarem a cena da Anunciação, considerando a
mulher uma representação da Virgem e o homem o Anjo, outros entendem
tratar-se de duas personagens independentes, figuras bíblicas ou
eventualmente monásticas. As outras seis colunas são decoradas com temas
inspirados nos capitéis, uma solução claramente local, original e única - aí
apreciamos, num relevo inchado e volumoso, figurações típicas de capitéis do
Alto-Minho de inspiração bracarense: aves debicando, serpentes enleadas e
animais trepando. Nas
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  continuaram-se alguns destes temas, esculpindo-se as suas
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  com animais trepadores, aves de asas cruzadas
sobre as costas e encordados ou ainda a significativa sequência da terceira
arcada, com uma série de apóstolos com livro e outras figurações inábeis,
sem qualquer proporção. No
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  , sustentado
por
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  em característica forma de cabeça
de touro, foi gravado um dos raros exemplares portugueses de figurações
humanas, com Cristo ao centro, acocorado, envolvido por mandorla segurada
por dois anjos. À primeira vista, a profusão escultórica dos elementos que
adornam o portal produzem uma impressão de confusão. Contudo, uma observação
mais atenta do conjunto permite apreender-lhe a coerência, o fascínio e a
riqueza de um ritmo que não se viria a repetir em mais nenhum portal
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  português. Do mesmo modo, a imperfeição
formal com que se materializou o programa iconográfico acaba por conferir,
pelo "primitivismo" da arte, um encanto suplementar à obra. Assim, o portal
ocidental da igreja de Bravães acaba por se afirmar como uma verdadeira
"porta do céu", constituindo-se, de facto, como um testemunho da arte cristã
românica de excepcional importância.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Indiscutivelmente reconhecida como uma das obras-primas da arte românica
portuguesa, classificada como Monumento Nacional desde 1910 (Dec. de
16-6-1910), a igreja de Bravães é um monumento bem conservado, de inegável
significado histórico regional e excepcional valor científico e patrimonial,
fundamental para a compreensão do povoamento medieval e da penetração e
difusão do "
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  " na região limiana.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1977). - Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese
de Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1986). - História da Arte em Portugal. 2: O românico.
Lisboa, 1986, pp.104.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARREROS, M.A.(1926). Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira Lima,
Edições Marques Abreu, Porto, 1926.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARROCA, M.J.(1987). Necrópoles e Sepulturas Medievais de
Entre-Douro-E-Minho (séculos v a XV), Provas de Aptidão Pedagógica e
Capacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da Universidade do
Porto, Porto,1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF, G.N. e GUSMÃO N.(1988). Portugal Roman / 2, Ediciones Encuentro,
Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
