<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Lindoso
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Castelo
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Lindoso
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Lindoso
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Ponte da Barca
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160612
 </CODADM>
 <LATITU>
  544,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  194,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  462m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso ao castelo faz-se pelo caminho municipal que liga a aldeia à
estrada nacional EN.304-1 (ligação Ponte da Barca à fronteira da Madalena -
troço do futuro IC.28). O monumento está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  As fontes documentais são praticamente omissas em relação aos tempos
medievos do castelo de Lindoso, não se conhecendo nenhum documento que
refira a sua fundação. Com uma função estritamente militar, o castelo de
Lindoso nunca deteve qualquer estatuto jurídico-administrativo,
integrando-se sempre na Terra da Nóbrega, circunscrição territorial sob a
administração e controlo do poderoso castelo de Aboim da Nóbrega. O seu
primeiro alcaide conhecido foi um certo João Aires que, já no século XIV,
foi nomeado por D. Pedro I, não existindo nas chancelarias reais alvarás
mais antigos. A partir deste século a história do castelo vai confundir-se
com a gesta dos Araújos de Lóbios, família que conservará por cerca de dois
séculos a alcaidaria do Lindoso numa espécie de tenência precária, quase
sempre renovada. O mais célebre pelas façanhas e poder foi o notável Paio
Rodrigues, filho de Rodrigo Anes, nomeado alcaide por D. João I. Seguiu-se
um certo Lopo de Araújo, nomeado pelo mesmo rei, para o cargo em 1464.
Decorrente da sua função exclusivamente militar, o castelo de Lindoso terá
conhecido uma ocupação descontínua, revelando a sua máxima utilidade apenas
nos períodos de conflitos regionais e/ou nacionais. Esta descontinuidade,
perceptível na precaridade da sua tenência e evidenciada pelos dados das
escavações arqueológicas, está bem manifesta nos registos do Numeramento
ordenado por D. João III em 17 de Julho de 1527, segundo o qual, a essa
data, o castelo estava ermo, tendo então a povoação de Lindoso apenas 41
moradores. A fortificação medieval foi construída com pedra extraída no
próprio local, como evidenciam os rasgos para colocação de cunhas que se
observam, quer nos
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  das muralhas quer
nos afloramentos graníticos colocados a descoberto. Alicerçadas na rocha de
base, que por vezes foi ligeiramente afeiçoada para receber os
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhar
  </LIGA>
  , as muralhas são formadas por parede de face
dupla construída com blocos graníticos de grandes dimensões, desenhando um
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  regular pseudo-isódono. As
superfícies de encosto foram afeiçoadas, determinando juntas muito
estreitas, sem argamassa. As superfícies das faces apresentam-se lisas, com
um acabamento mais refinado nas fiadas acima do nível de circulação e sem
qualquer acabamento nas fiadas inferiores, que estariam soterradas. O miolo
da parede é de cascalho, calhaus e terra saibrosa. Desenhando uma planta
simples de forma sub-quadrangular, torre de menagem do lado Norte integrando
a muralha, e porta no lado oposto (Sul), flanqueada por dois cubelos, com
muralhas espessas incorporando cinco balcões tipo "hourd", de que apenas se
conservam alguns matacães, a edificação revela características
técnico-construtivas aparentemente homogéneas, embora se distingam pelo
menos duas fases: uma primeira de maior qualidade, com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  de maiores dimensões e faces com melhor acabamento, de
superfície lisa, ostentando sigla de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  , correspondente à metade inferior da torre de menagem,
cubelos, porta e troço NE da muralha - datará de meados ou terceiro quartel
do século XIII; e uma segunda, qualitativamente mais fraca, com
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  de menores dimensões, superfícies das
faces menos bem tratadas e ausência absoluta de siglas, correspondente à
finalização das partes anteriormente iniciadas e construção dos restantes
panos de muralha - terá sido realizada nos finais do século. No canto NE
localiza-se a cisterna, de planta de forma quadrangular, adossada à muralha
Este. Apresenta cobertura abobadada de
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  ligeiramente apontado, bem aparelhado e com
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  sigladas, rematada superiormente por um enchimento irregular
de calhaus e cascalho que aflora ligeiramente acima da superfície. Não
ultrapassa os 3 metros de profundidade. Para a cronologia proposta para a
fundação do castelo, genericamente a segunda metade do século XIII,
concorrem não só a tipologia das siglas e as produções cerâmicas recolhidas
nas escavações arqueológicas aí realizadas, mas também as "armas" afonsinas
gravadas no topo do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  exterior da porta Sul. Na
sequência das guerras da Restauração e pela sua posição geo-estratégica, o
castelo de Lindoso transformou-se numa praça forte de grande importância,
sendo então palco de inúmeros combates entre Portugal e Castela, ora ocupado
por uns ora por outros. Foi nessa época, meados e terceiro quartel do século
XVII, que o seu sistema defensivo sofreu uma completa reestruturação,
adaptando-se às novas exigências, determinadas pela introdução da artilharia
nas tácticas militares da época. Se entre 1641 e 1643 o alcaide de Lindoso,
Baltasar de Sousa Menezes reparou e fortificou melhor o castelo a expensas
suas, a mais significativa intervenção foi sem dúvida a executada pelos
espanhóis anos depois, ao construírem uma nova muralha em torno da
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  medieval. De facto, a nova
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  de traçado poligonal tipo Vauban, de baixos muros abaluartados,
com os característicos ângulos avançados protegidos por canhoneiras e
guaritas, que ainda hoje subsistem, sendo uma obra de grande solidez e
monumentalidade, tornou a fortaleza praticamente inexpugnável. Foi obra da
traça e engenho do italiano D. Gasparo Squarciáfico, Marquês de Buscayolo,
ao serviço da Coroa Espanhola desde 1656. Em 1664 os portugueses
reconquistaram o castelo. A assinatura do Tratado de Paz com a Espanha em
1668, pondo fim a uma luta sangrenta de vinte e sete anos, veio confirmar a
nossa independência, reconhecendo-se ao castelo de Lindoso um decisivo papel
na manutenção do traçado fronteiriço nesta região. Por esta época, ou um
pouco mais tarde, as muralhas medievais foram alteadas, criando-se um novo
sistema de entradas, estacadas e fossos. Instalou-se uma guarnição
permanente no pátio interior, com casernas, forno/padaria, armazéns, moinho
e oratório, servindo um corpo militar composto por cerca de 300 homens
(conforme documentam plantas dos inícios e meados do século XVIII). A
técnica construtiva da muralha abaluartada é completamente distinta da
medieval. O
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  é irregular, formado por
calhaus sem afeiçoamento de dimensões muito variáveis, dispondo-se em
manposteria com juntas muito largas, à excepção dos cunhais dos baluartes,
que apresentam blocos de maiores dimensões, afeiçoados no encosto das
esquinas. O miolo da parede é preenchido por terra, saibro, cascalho e
calhaus. A sua espessura não é uniforme ao longo do perímetro, embora seja
sempre mais larga na base e mais estreita no tôpo - parede interna vertical
e externa em rampa ou alambor, característica comum às fortificações deste
tipo. Importa referir ainda que o castelo se articulava com um sistema
defensivo mais complexo: 3 amplas trincheiras e 3 baterias, situadas entre 1
e 2 kilómetros, em Chão do Clérigo, Fundal e Eido Velho, dominando a
passagem sobre o rio Cabril, faziam a defesa avançada do castelo controlando
o acesso ao vale do rio Lima. A sua construção data de 1801, correspondendo
ao reforço defensivo das fronteiras portuguesas, prevenindo o envolvimento
do país nos conflitos internacionais da época, como as invasões francesas
vieram a confirmar. Este sistema defensivo aparece bem descrito nos diversos
documentos produzidos a propósito do conflito de limites da fronteira de
Lindoso, aparecendo inclusivamente representado no mapa da fronteira
desenhado em 1803 pelo capitão-engenheiro Custódio Gomes de Villasboas. Com
alterações pouco significativas, resultantes de pequenas obras de adaptação
e reforço, a fortificação permaneceu ocupada por guarnições militares ao
longo de todo o século XVIII e até 1895, data a partir da qual foi
desactivada. O seu abandono conduziu ao arruinamento progressivo das
construções, apesar de em 1932, pelo Decreto 20985, de 7 de Março, o castelo
ter sido classificado como Monumento Nacional. Na década de 40 foi objecto
de obras de restauro e conservação por parte da D.G.E.M.N.. Em 18 de
Fevereiro de 1976, por despacho exarado nos termos do Decreto-Lei nº 48059,
de 23 de Novembro de 1967, passou para administração do Parque Nacional da
Peneda-Gerês. Está em excelente estado de conservação.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento de inegável significado histórico regional e de
excepcional valor científico e patrimonial, fundamental para a compreensão
dos povoamento medieval e definição da fronteira na região, classificado
como Monumento Nacional (Dec. 20985, de 7-3-1932), sob administração do
PNPG. Constitui já uma importante atracção turística. Foi recentemente
objecto de um "projecto de tratamento museológico e rentabilização
cultural", abrigando actualmente um Centro de Interpretação do
PNPG.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L. e REGALO, H.J.L.(1992). "Lindoso, Um Castelo no Parque Nacional
", Correio da Natureza, 16, Instituto de Conservação da Natureza, Lisboa,
1992, pp.18-23.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L. e REGALO, H.J.L.(1994). "A componente arqueológica do "Projecto
de Tratamento Museológico e Rentabilização Cultural" do Castelo do Lindoso",
Actas V Jornadas Arqueológicas (20, 21 e 22 Maio 1993), I, Associação dos
Arqueólogos Portugueses, Lisboa, 1994, pp.33-44.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
