<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Paredes
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte; Calçada
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Ponte Velha
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Salto
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170626
 </CODADM>
 <LATITU>
  519,8
 </LATITU>
 <LONGIT>
  211,8
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  830m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Sobre a Corga de Caniçó, a menos de 500 metros para Sul da aldeia de
Paredes. O acesso faz-se a pé (cerca de 10 minutos), por caminho carreteiro,
a partir da aldeia de Paredes. A esta acede-se por estradão de terra batida,
a partir da estrada municipal que liga Salto a Ruivães por Zebral. O
monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Entre Caniçó e Torrinheiras conserva-se o traçado da via medieval que dava
ligação a
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceiras
  </LIGA>
  de Basto. Até à Senhora
dos Aflitos e sobretudo nas proximidades da aldeia de Paredes, conservam-se
amplos troços de via lajeada, com 2,5m de largura média. Passa sobre a Corga
de Caniçó, a cerca de 300 metros para Sul de Paredes, através de uma ponte
de pedra de tradição arquitectónica medieval, com tabuleiro em cavalete
sobre um
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta perfeita, bem aparelhado com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  . Exceptuando a ponte, que necessita
ser limpa e restaurada, a calçada e a envolvência paisagística, com relevo
para o tradicional ordenamento agrário da veiga, apresentam-se muito bem
conservadas.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte e calçada medievais.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora não possua um significativo valor patrimonial, este monumento tem
muito interesse para a compreensão da rede de comunicações medieval,
oferecendo simultaneamente um elevado potencial para a implementação de
circuitos pedonais.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  COSTA, J.G.(1968). Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
