<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Santa Maria das Júnias
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Mosteiro
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Mosteiro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Pitões das Júnias
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170623
 </CODADM>
 <LATITU>
  540,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  215,8
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  1000m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 1.500 metros para Sudeste da aldeia de Pitões das Júnias. O acesso
faz-se a pé (cerca de 25 minutos), pelo antigo caminho carreteiro que liga a
aldeia de Pitões das Júnias ao mosteiro, cuja igreja servia até muito
recentemente como igreja paroquial. O monumento está sinalizado.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O mosteiro localiza-se numa pequena plataforma encravada no estreito vale da
ribeira de Campesinho, em posição abrigada dos ventos, com boa exposição
solar, abundância de água e proximidade de pequenas áreas de potencial
aproveitamento agrícola. Em termos de micro-espaço, o sítio satisfaz os
requisitos postulados pelas Regras Monásticas quanto aos critérios de
escolha de um local para implantação de um mosteiro, ajustando-se
sintomaticamente à razão fundacional primeira fixada na lenda, que a memória
colectiva ainda hoje transmite, segundo a qual o mosteiro se construiu aí
porque nesse local foi encontrada, num buraco de uma árvore, uma imagem de
Nossa Senhora.

Em termos de macro-espaço, o sítio do mosteiro encontra-se numa região de
relevos montanhosos profundamente cortados por vales de margens abruptas, na
bordadura Sudeste do vale da ribeira de Beredo, acidente geográfico que
marca a separação entre os agrestes picos recortados da Serra do Gerês e a
ondulada superfície planáltica do Barroso.

Reconhecidamente uma paisagem de impressiva beleza natural, importa
constatar a extrema pobreza agrícola, a baixa densidade populacional e os
rigores climáticos da região.
 </QUADRO>
 <DESARQ>
  Não terá sido a agricultura, o estímulo principal para a instalação do
mosteiro em Júnias. Outras razões poderão justificar melhor a escolha feita,
podendo destacar-se, entre outras, as seguintes:

    A) - aproveitamento da elevada aptidão do território para produção de gado,
actividade económica que ainda hoje permanece como fundamental e cujas
raízes remotas, na região, se podem fazer remontar aos tempos
pré-históricos.

    B) - necessidade de cura pastoral das populações, acção que as Ordens
monásticas, não sendo essa a sua vocação principal, não regeitavam. Neste
sentido, a existência do mosteiro não poderá dissociar-se da existência
próxima do grande povoado medieval, hoje em ruínas, localmente designado por
Aldeia Velha do Juriz - corresponderá à extinta aldeia / freguesia de Sancti
Vincencii de Gerez, como registam as Inquirições de 1258 ?

    C) - afirmação do domínio, por parte da entidade fundadora, sobre uma
parcela de território sobre o qual, na época, não havia ainda definição
rigorosa de dependência político-administrativa.

    D) - apoio à via de comunicação para Santiago de Compostela. Deve notar-se
que o mosteiro de Santa Maria das Júnias se localiza na proximidade de uma
via natural de comunicação entre esta parte de Portugal e a Galiza, que é o
vale da ribeira de Beredo, ligando o vale do rio Cávado ao vale do rio
Salas, este já da bacia hidrográfica do Lima. Do mesmo modo, a sua
equidistância em relação aos mosteiros de Bouro e Celanova não será
irrelevante (aproximadamente 35 Km, distância média percorrida num dia, nos
tempos medievais).


Sobre a história do mosteiro (processo de fundação, papel desempenhado na
região, relações institucionais, etc.), pouco se conhece. Os documentos são
escassos e os poucos que se conservam inéditos nunca foram estudados. Apesar
desta escassez documental, o assunto já mereceu a atenção de alguns
estudiosos, podendo considerar-se os trabalhos publicados por Maur Cocheril,
Gonçalves da Costa, Yañez Neira e Lourenço Fontes como o contributo mais
significativo, ainda não ultrapassado. Dispensamo-nos por isso de
transcrever o que já foi escrito por esses autores, limitando-nos
simplesmente a ordenar cronologicamente alguns factos mais relevantes, bem
documentados, susceptíveis de auxiliarem o conhecimento do monumento:

1147 - fundação do mosteiro (?). Data inscrita em dois
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  da parede românica, junto à porta lateral NE, no exterior
(EMC XXXV : era 1185 = ano 1147). Segundo Maur Cocheril, em 1533 Bronseval
já referencia esta inscrição.

1248 - documentos relativos à anexação do mosteiro de Júnias ao mosteiro de
Bouro e permuta de bens entre o primeiro e a mitra bracarense. Documentação
posterior sugere que estas transacções nunca chegaram a concretizar-se.

1320/21 - o mosteiro paga de renda duzentas e setenta e cinco libras. Revela
ocupação efectiva.

séc. XV - crise generalizada resultante de pestes, fomes, guerras, crise
eclesial e ataques e abusos sobre mosteiros, com algumas tentativas de
reforma monástica nunca concretizadas. Generaliza-se a gestão por abades
comendatários. Repercussões em Júnias, como se deduz da situação posterior.

1533 - passagem do Geral da Ordem de Císter, Edme de Saulieu e seu
secretário, Bronseval, por Júnias. Este último descreve a igreja como
conservando-se em estado aceitável e o mosteiro como estando arruinado,
identificando-se contudo as várias partes do edifício. Situa num canto do
claustro o casebre do capelão do comendatário, construído recentemente.

até 2ª década do séc. XVII - período conturbado para Júnias, pelos conflitos
com a Igreja bracarense e particularmente pela passagem do abade usurpador
Frei Lorenzo de Vera. Em 1616 inicia-se o "Livro de Contas" do mosteiro,
definitivamente dependente de Oseira, na Galiza.

1727 - referem-se várias obras de restauro em três quartos, moinho, cozinha,
janela e corredores.

1758 - Frei Crisóstomo Diez responde ao inquérito pombalino dizendo que o
pároco de Pitões é simultaneamente abade do mosteiro das Júnias, nomeado por
Oseira. Refere igualmente que a igreja paroquial é a do mosteiro, mas que só
se reza aí missa entre os meses de Maio e Novembro, sendo nos restantes
meses utilizada a capela da aldeia.

1786 - visita regular a Júnias do abade de Oseira Frei Adriano de Huerta.
Critica o desleixo da gestão que encontrou.

1834 - extinção das Ordens Religiosas em Portugal. Monges expulsos de
Júnias, tal como aconteceu em todos os outros mosteiros.

1850 - morre Frei Benito Gonzales, pároco de Pitões, último abade de Júnias.

1876 - abandono definitivo do mosteiro.

Como anotação suplementar, refira-se que não se conhecem vestígios
arqueológicos que permitam considerar a existência de uma ocupação anterior
ao século XII (a este século se poderão reportar os elementos mais antigos,
expressos pela decoração arquitectónica de estilo
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  e pelos
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  antropomórficos). Só escavações arqueológicas poderão confirmar ou infirmar
uma maior antiguidade de ocupação.


O MOSTEIRO: arquitectura

Por facilidade de descrição, na breve caracterização que a seguir se
apresenta, tratam-se a igreja e a parte conventual separadamente.

IGREJA - A
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  , de planta rectangular, tem cerca
de 15 metros de comprimento e 7 metros de largura, com cobertura em telhado
de duas águas, hoje com telhas, suportado por traves de madeira. Na fachada
NO abre-se o portal principal, em
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta
perfeita com
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  decoradas com
motivos geométricos e estilizações vegetalistas, apoiadas em
  <LIGA TERMO="imposta">
   impostas
  </LIGA>
  também decoradas que se desenvolvem em
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  pela fachada. O
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  é decorado com uma cruz vazada e óculos, apoiando-se num
  <LIGA TERMO="lintel">
   lintel
  </LIGA>
  igualmente decorado, suportado por
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  salientes igualmente com ornamentação
esculpida. Sobre o portal e a toda a largura da fachada, distribuem-se
regularmente cavidades para apoio do travejamento de um alpendre. Acima
deste abre-se uma janela /
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  . Uma
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  moldurada de duas peças, desenhando um
perfil em "S" e ressalto, remata a empena, sobre a qual se sobrepõe ,
elevando a fachada, um frontão-campanário, de desenho barroquisante.

Nas paredes laterais, a cerca de 3 metros dos ombros da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  , abrem-se mais dois portais, formalmente semelhantes ao da
fachada principal, distinguindo-se apenas pelas menores dimensões e pela
ausência de
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  . A meia altura do
corpo da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  , no exterior e no interior, corre
um
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  com decoração esculpida de temática
geométrica. Acima deste
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  abrem-se duas
janelas /
  <LIGA TERMO="fresta">
   frestas
  </LIGA>
  em cada parede. A
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  continua a da fachada. No topo da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  abre-se o
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  triunfal
de volta ligeiramente ultrapassada, sem decoração, por cima do qual se situa
uma
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  em
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de
volta perfeita, com uma moldura envolvente toreada a que se associa uma
decoração esculpida de temática vegetalista. Ainda no exterior das paredes
laterais, refira-se a existência de
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  -
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  , com face decorada,
certamente destinados a suportar o travejamento de alpendres.

Pelo
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  triunfal faz-se a ligação à capela-mor,
mais estreita que a
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  e de planta menos
acentuadamente rectangular (7 metros de comprimento e 6 metros de largura).
A cobertura, originalmente de duas águas mas hoje apenas de uma, é em
telhado apoiado numa
  <LIGA TERMO="abóbada">
   abóbada
  </LIGA>
  de cruzaria de
ogivas em pedra, nascendo as suas nervuras molduradas de
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  atipicamente implantadas a cerca de 1 metro
do chão. Por trás do retábulo do altar-mor, em talha de desenho barroco
tardio, cuja construção ocultou a decoração em
  <LIGA TERMO="fresco">
   fresco
  </LIGA>
  do pano de
  <LIGA TERMO="abóbada">
   abóbada
  </LIGA>
  desse lado,
abre-se na parede da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  um frestão
ogival dividido em dois lumes por um
  <LIGA TERMO="mainel">
   mainel
  </LIGA>
  central, hoje partido. Este frestão foi rasgado sobre uma
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  anterior, de que se conserva o embasamento
ornado com bases de colunetas boleadas. Na parede lateral NE abre-se um
frestão semelhante, sem vestígio de
  <LIGA TERMO="mainel">
   mainel
  </LIGA>
  ,
sendo a base formada por um estátua jacente virada para o exterior, em que
parece representar-se um frade (S. Bento ?).

Exteriormente percebem-se, a meia altura das paredes laterais, vestígios da
existência de um
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  e de
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  -
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  .
Superiormente as paredes são rematadas por uma
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  moldurada de uma só peça, com perfil em ressalto e "S".
Coroando a empena da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  , uma gárgula
encimada por uma cruz.

A análise do
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  construtivo e da
decoração arquitectónica evidencia claramente a existência de fases
distintas de construção. Em termos genéricos, podemos dizer que os dois
terços inferiores da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  e da capela-mor
ilustram a primeira fase -
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  de fiadas
altas e soluções decorativas românicas que traduzem influência da "escola"
bracarense; a cobertura abobadada ogival e os frestões da capela-mor mostram
uma segunda fase -
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  semelhante mas
arquitectura e decoração plenamente góticas; o terço superior da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  e da capela-mor testemunham uma terceira fase -
elevação (ou conclusão ?) das paredes, com
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  de fiadas mais baixas e remate em
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  pós-medieval, de ambiência renascentista-barroca. Em termos
de cronologia podemos avançar, obviamente como primeira aproximação, a
seguinte correspondência: 1ª fase - segunda metade do século XII; 2ª fase -
sécs. XIII/XIV; 3ª fase - finais séc. XVI/primeira metade séc. XVII.

A decoração arquitectónica românica da igreja merece-nos ainda dois últimos
comentários. Ao limitar-se aos
  <LIGA TERMO="friso">
   frisos
  </LIGA>
  e às
  <LIGA TERMO="arcatura">
   arcaturas
  </LIGA>
  dos portais, e mesmo aí com "timidez",
revela uma contenção e propósitos de austeridade decorativa perfeitamente
identificáveis com a prática
  <LIGA TERMO="cisterciense">
   cisterciense
  </LIGA>
  . Por outro lado, a mistura e brusca variação das
temáticas decorativas, a par com o baixo nível técnico de execução, traduzem
uma incipiente penetração de modelos e uma certa hesitação, um certo "deixar
à imaginação", neste caso de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiros
  </LIGA>
  pouco
experientes, a escolha dos temas - em nossa opinião, mais do que verificar a
existência de motivos de influência bracarense, como
  <LIGA TERMO="palmeta">
   palmetas
  </LIGA>
  , lanceolados e enxaquetados, adquire particular significado
a permanência de motivos recorrentes das manifestações artísticas de raíz
indígena, como rosetas quadrifoliadas, suásticas e linhas meândricas, de
feição claramente arcaizante.

ZONA CONVENTUAL - Os anexos monásticos desenvolvem-se em quadrilátero em
torno de um pátio/claustro, do lado SO da igreja. No conjunto, traduzem a
aplicação do modelo-padrão das construções monásticas medievais, amplamente
difundido por toda a Europa Ocidental a partir do século XII. Embora não
seja possível determinar com rigor a funcionalidade de todos os espaços
perceptíveis, alguns há que não oferecem dúvidas, como sejam a sala
capitular, várias celas, o refeitório, a cozinha e a portaria. Pela sua
localização confirma-se a organizção padrão: ala SE (lado do rio) -
habitação e administração; ala SO (lado da horta) - serviços; ala NO (lado
da encosta) - serviços, hospedaria e recepção. As duas primeiras alas
conservam-se na sua quase totalidade e da terceira praticamente nada existe.

As várias alas do mosteiro são constituídas por corpos de planta
rectangular, elevando-se em dois pisos: o primeiro de paredes mais espessas
e
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  de
  <LIGA TERMO="silhar">
   silharia
  </LIGA>
  regular, embora de faces pouco cuidadas, e o segundo com
paredes mais estreitas e
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  poligonal
irregular, sem afeiçoamento de faces. Uma
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  moldurada de peça única com perfil em "S" coroa as paredes ao
longo de todas as alas. A cobertura, em telhado de duas águas, hoje
inexistente, poderia ser feita com telhas ou com colmo - a inexistência de
fragmentos de telhas nos entulhos existentes, normal mesmo quando se
verifica reaproveitamento, torna a segunda hipótese mais plausível.

Ao longo das paredes recortam-se vários vãos de portas, janelas e
  <LIGA TERMO="fresta">
   frestas
  </LIGA>
  , podendo distinguir-se para o primeiro piso a
predominância de
  <LIGA TERMO="fresta">
   frestas
  </LIGA>
  e janelas de lados em
capialço (alargando para o interior) e para o segundo piso a exclusividade
de aberturas direitas e completa ausência de
  <LIGA TERMO="fresta">
   frestas
  </LIGA>
  .

Ao nível do segundo piso, nas alas SE e SO, a comunicação entre os vários
compartimentos faz-se através de portas pelo interior e exteriormente, do
lado do claustro, por um alpendre que se estende da cela do abade até à
cozinha, acompanhando sem interrupção as duas alas.

Importa aqui notar que a construção deste alpendre, desenvolvendo-se na ala
SE pelo meio do que seria a galeria do claustro e na ala SO quase sobrepondo
o canto O da arcada do claustro, só foi possível pela anulação deste, isto
é, a implantação do alpendre significa que o claustro foi demolido (ou nunca
chegou a ser completamente construído).

O espaço claustral, apesar da mutilação referida, ainda se afirma como
espaço gerador de toda a parte conventual. No lado NE conservam-se todo o
embasamento, um
  <LIGA TERMO="pilar">
   pilar
  </LIGA>
  central e três arcos da
arcaria e, no canto E o arranque da arcaria da galeria SE, revelando
características arquitectónicas românicas tardias, bem patente nos esguios
capitéis que ainda subsistem. Estes vestígios apresentam uma modulação clara
e homogénea, a partir da qual se consegue reconstituir com rigor o traçado
do claustro; planta quadrada e arcarias de seis arcos; um
  <LIGA TERMO="pilar">
   pilar
  </LIGA>
  ao centro separa grupos de três arcos, todos de
volta perfeita, apoiados em duplas colunetas com base moldurada e capitel
esculpido; nos arcos que rematam nos
  <LIGA TERMO="pilar">
   pilares
  </LIGA>
  ,
meias colunetas, tipo pilastra). Dimensões verificadas:
  <LIGA TERMO="pilar">
   pilar
  </LIGA>
  central = 0,40 metros; intercolúnio = 1,25 metros; fuste = 0,20
metros; diâmetro do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  = 1,15 metros; total de
uma arcaria lateral = interior 10,40 metros e exterior 9,20 metros. No
subsolo das galerias do claustro deveriam enterrar-se os monges, como parece
sugerir o
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófago
  </LIGA>
  antropomórfico que se
encontra na galeria poente e que parece ter sido retirado numa das várias
obras que aí se efectuaram.

Reportando-nos aos esboços interpretativos que se anexam, podemos
identificar para a parte conventual duas fases construtivas distintas:
    a) - uma primeira, medieval (sécs. XII-XIII), de que se conservam partes
significativas e a partir das quais se percebe bem a existência de um
projecto coerente de construção, enquadrável nos modelos-padrão da época,
dos quais se conhecem, aliás, outros exemplos (mosteiro de S. Torcato e
mosteiro de S. Salvador de Souto, ambos em Guimarães). As construções
limitar-se-iam a um piso único, térreo.
    b) - uma segunda, pós-medieval (sécs. XVI ?-XVII), que parece aproveitar as
construções pré-existentes, acrescentando um piso. Estas ampliações /
reconstruções parecem constituir uma solução de continuidade em termos de
modelo planimétrico global. Foram, porém, introduzidas algumas alterações,
nomeadamente ao nível da articulação das alas com o pátio/claustro em torno
do qual se desenvolvem, que traduzem a prevalência de soluções de recurso,
com manifesto desinteresse pela obtenção de equilíbrios geométricos, em
detrimento de soluções harmónicas e decorrentes do projecto inicial. O
reaproveitamento de
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  de granito
para pias na cozinha testemunha bem a existência de limitações de recursos e
o pouco significado que deveriam então ter as partes conventuais que vieram
a ser afectadas pela reconstrução/ampliação.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento de inegável significado histórico regional e
excepcional valor científico e patrimonial, cujo estudo é fundamental para o
conhecimento da evolução do povoamento medieval e moderno na vertente
nascente do maciço geresiano. Constitui já uma atracção turística,
importando acompanhar, do ponto de vista da conservação e protecção, a
intensa procura de que é objecto. Classificado como Monumento Nacional -
Dec. nº 37728, de 5-1-1950.
O Parque Nacional da Peneda-Gerês iniciou em 1994 um projecto de estudo e
conservação do mosteiro, no âmbito do qual já se realizaram escavações
arqueológicas, cujos resultados parecem confirmar as interpretações que se
propuseram acima. Releva a identificação de sepulturas escavadas na rocha na
área claustral, de acordo com a tradição monástica.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1986). História da Arte em Portugal. 2: O românico. Lisboa,
1986, pp.104.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  COCHERIL, M.(1986). Routier des Abbayes Cisterciennes du Portugal
(revisão, correcção e notas de Gerard Leroux), Paris 1986.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  COSTA, J.G.C.(1968). Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre,
1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF, G.N. e GUSMÃO N.(1988). Portugal Roman / 2, Ediciones
Encuentro, Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  YAÑEZ NEIRA, F.M.D.(1978). Datos para la historia del monasterio de
Junias, Bracara Augusta , xxxii, Braga, 1978, pp.289-230+il..
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
