<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Capela da Senhora das Neves
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela;
  <LIGA TERMO="necrópole">
   Necrópole
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Capela da Senhora das Neves
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Montalegre
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170615
 </CODADM>
 <LATITU>
  542,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  230,3
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  1000m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 3 km para Nordeste da vila de Montalegre. O acesso é fácil,
fazendo-se directamente a partir da estrada municipal alcatroada que liga a
vila de Montalegre à aldeia de Padornelos - saída em direcção a Vilar de
Perdizes, cruzando para Padornelos em Crasto. O monumento não está
sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  No recinto da capela da Senhora das Neves conservam-se dois
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  graníticos "tipo banheira" (um inteiro
e metade de outro), junto às ruínas da edificação fronteira à capela e
portanto deslocados do seu contexto original. Nos muros e terrenos
circundantes encontram-se fragmentos de tegulae (telha de tradição romana),
pedras afeiçoadas e um fragmento de fuste de coluna. Embora não se conheça
qualquer referência documental pode propor-se, com base nestes indícios, a
existência de um povoado nas proximidades, ao qual deveriam associar-se as
sepulturas descritas, implantadas nas imediações da capela, e que poderão
ser apenas parte de uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  ,
tipologicamente datável dos séculos X-XIII. Nesta perspectiva poderá
aceitar-se que a capela da Senhora das Neves date já dos séculos centrais da
Idade Média, servindo nessa época senão como igreja paroquial pelo menos
como templo local. Tratar-se-ia de um povoado medieval semelhante ao que
aparece referido nas Inquirições de 1258 como heremita Sancti Fructuosi de
Barrosino, do qual apenas resta a capela de S. Frutuoso, hoje isolada ao
centro da ampla veiga de Montalegre. O monumento apresenta-se razoavelmente
conservado.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Capela e necrópole de fundação tardo-medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora razoavelmente conservados, os elementos descritos não têm, no
contexto regional, grande valor patrimonial nem revestem particular
significado histórico.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
