<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Monte Castro; Castro Máximo
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-História
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Monte Castro; Castro Máximo
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Real
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Braga
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030337
 </CODADM>
 <LATITU>
  510,9
 </LATITU>
 <LONGIT>
  175,9
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  198m
 </ALTITU>
 <QUADRO>
  O Monte Castro localiza-se na periferia da área urbana de Braga,
constituindo um dos pontos mais elevados da cidade. Encontra-se virado ao
vale do rio Cávado e domina a vasta e fértil planície que se espraia pelas
duas margens do rio. A configuração do monte é actualmente bastante
irregular devido à enorme pedreira aí existente, que destruiu completamente
a vertente Sul e ainda boa parte das encostas norte e oeste. Apenas a
vertente este mantem ainda o seu perfil original, de pendor suave.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Tratando-se de um sítio bastante referido na bibliografia, nunca foi objecto
de escavações sistemáticas, mas apenas de sondagens esporádicas. Destas,
destacam-se duas, realizadas em 1977 e 1978 pela Unidade de Arqueologia da
Universidade do Minho.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  O Castro Máximo aparece citado pela primeira vez em documentos medievais
(COSTA 1965, 35), sendo referido, também, por Contador de Argote (1744,
299). Entre os séculos XIX e XX encontramos inúmeras alusões a achados
ocorridos no povoado (FREITAS 1890, 320; BELINO 1909, 5). Carlos Teixeira
descreve-o com certa minúcia (1936=1955-56) afirmando a existência de
fossos, no lado virado à cidade, admitindo ainda que ele teria duas linhas
de muralhas, embora, nessa altura, fosse já difícil seguir-lhes o traçado.
Este autor alude, também, ao aparecimento de vestígios de habitações
circulares, em pedra, e considera, finalmente, com base nos achados
cerâmicos e metálicos encontrados, que o povoado não foi romanizado. Em 1977
e 1978 a Unidade de Arquelogia da Universidade do Minho realizou duas
sondagens na estação, a última das quais viria a ser sumariamente noticiada
(CASTRO et alii 1980, 37-51). Mau grado as inúmeras referências ao povoado,
e apesar dos múltiplos achados e, até, das sondagens realizadas, é díficil
precisar a cronologia da ocupação deste sítio e vislumbrar a sua organização
defensiva, ou mesmo considerar com rigor a época do seu abandono. O material
cerâmico conhecido da estação permite admitir, contudo, uma intensa ocupação
entre meados do século I a.C. e meados do século I da nossa era, altura em
que provavelmente deverá ter sido abandonado. No entanto, os raros vestígios
de louça romana, nomeadamente fragmentos de ânforas e a presença de moedas,
levam a admitir a possível coexistência do povoado com a primitiva ocupação
romana do sítio da Cividade.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Povoado fortificado proto-histórico.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu D. Diogo de Sousa, Braga; Museu Pio XII, Braga e Museu da
Sociedade Martins Sarmento, Guimarães.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  COSTA, A. J. (1965). Liber Fidei Sanctae Bracarensis Ecclisiae, 1,
Braga, pp. 35.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FREITAS, B. S. (1890). Memórias de Braga, 1, Braga., pp.320.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BELINO, A. (1909). Cidades Mortas, Arqueólogo Português, 14, pp. 5.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  TEIXEIRA, C. (1936= 1955-56). Subsídios para o estudo da
arqueologia bracarense - I. O Monte do Castro ( Castrum Maximum), Anais da
Faculdade de Ciências do Porto, Porto, 21 (4), pp. 231-254; 1955-56, Bracara
Augusta, 6-7, 1-9, (31-34), pp. 17-38.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990).O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso Médio do Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga , pp.86-87.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-Fev-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
