<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Lago
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-História
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Lago
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Lago
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Amares
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030113
 </CODADM>
 <LATITU>
  517,4
 </LATITU>
 <LONGIT>
  177
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  65m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso a este povoado faz-se a partir do lugar de Lago,
 por caminho carreteiro, que contorna os lados Oeste e Sul do
monte.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O povoado do Lago assenta num pequeno cabeço de baixa altitude, sobranceiro
ao rio.
Possui boas defesas naturais e destaca-se bem na superfície suavemente
ondulada da plataforma fluvial.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Conhecido da bibliografia arqueológica desde os anos 50 o povoado foi
objecto de trabalhos de escavação entre 1980 e
 1982, no âmbito de um projecto de investigação da responsabilidade de
Manuela Martins. Estes trabalhos permitiram a
 caracterização do povoado e a sua datação.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  O povoado possui uma única plataforma poligonal irregular, circundada, pelo
menos no lado Oeste, por uma muralha de pedra,
 à qual se associa um fosso, escavado na base da vertente.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Os trabalhos de escavação aí realizados permitiram determinar uma
ocupação situada entre o século III a.C. e
meados do século I da nossa era. Não foram encontrados indícios seguros de
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  .
 Também não se encontraram habitações pétreas. Todavia, identificaram-se
várias fossas que permitem atribuir ao povoado
 uma função económica importante relacionada com a exploração do vale.
Trata-se com alguma probabilidade de um povoado
agrícola, que desempenharia um papel importante na rede hierárquica do
povoamento indígena, característica dos últimos
séculos antes da nossa era. As escavações forneceram abundante espólio.
Povoado fortificado proto-históroco.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu D. Diogo de Sousa.
 </DEPOSI>
 <INTERE>
  Apesar de não serem visíveis estruturas, a visita ao povoado permite
compreender a original implantação dos povoados de
 baixa altitude, que constituem uma especifidade do povoamento
proto-histórico da região.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  SILVA D. M. (1958-59). Entre Homem e Cávado, Amares, Monografia do concelho
de Amares e Terras de Bouro, Amares.pp. 139;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1986b). O povoado proto-histórico do Lago (Amares). Sistemas de
defesa e fases de ocupação, Arqueólogo Português,
 série IV, 4, pp. 149-184.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1988). O povoado fortificado de Lago, Amares, Cadernos de
Arqueologia - Monografias, 1,
 Universidade do Minho, Braga.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
