<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Bouro
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Castelo
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Piorneiro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Monte (Santa Isabel)
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Terras de Bouro
 </CONCEL>
 <LATITU>
  527,7
 </LATITU>
 <LONGIT>
  191,4
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  992m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  No cume do Piorneiro ou de Crasto, cerca de 1 km para Norte da aldeia de
Seara. O acesso ao sítio do castelo é difícil e faz-se a pé (cerca de 30
minutos), por caminho carreteiro e de pé posto que parte da aldeia de Seara
para Norte em direcção à elevação de Crasto ou de Piorneiro. À aldeia de
Seara chega-se por estradão municipal parcialmente alcatroado, a partir das
aldeias de Rebordochão e Campos Abades, estas servidas pela estrada
municipal que liga à sede do concelho de Terras de Bouro. O monumento não
está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Amplamente referenciado nas Inquirições de 1220 e de 1258, em relação ao
qual praticamente todas as freguesias das cercanias tinham pesadas
obrigações e encargos, o castelo de Bouro foi durante toda a Idade Média um
ponto estratégico de defesa do acesso ao vale alto do rio Homem. Com a
Portela da Amarela e a Portela do Homem, o castelo de Bouro constituia um
triângulo de vigilância e defesa da importante via de comunicação de origem
romana que penetrava no interior galego, a célebre "Jeira", a via XVIII do
Itinerário de Antonino que se manteve em uso até bem entrada a Época
Moderna. O castelo, uma construção elementar, aparentemente estruturada à
base de madeira, que tinha que ser refeita praticamente todos os anos, foi
erguido no topo do monte onde se aglomera um denso caos de blocos, a mais de
950 metros de altitude, numa implantação que, podendo considerar-se
paisagisticamente espectacular, terá obedecido sobretudo a interesses
geo-estratégicos. Daí se domina todo o curso do rio Homem, em particular o
seu troço alto e a ligação natural ao vale do rio Cávado pelo talvegue
Covide / Rio Caldo. A fortificação, de que apenas restam alguns panos muito
derrubados da
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  que fechava os espaços entre
os enormes blocos graníticos, deverá datar de finais do século XII e
princípios do século XIII. Terá conhecido uma ocupação recorrente mas não
permanente, servindo sobretudo em períodos de conflito. Pelas tipologia
construtiva e de implantação fisiográfica, trata-se de um característico
castelo dos primórdios da nacionalidade, igual a tantos outros que então se
ergueram no Entre Douro-e-Minho no cume dos montes mais proeminentes. Com os
desenvolvimentos modernos da arte da guerra, nomeadamente a difusão do uso
da artilharia a partir do século XVI, o castelo de Bouro deixou de ter
qualquer importância militar, devendo datar desse período o seu abandono. Do
ponto de vista arqueológico o monumento está mal conservado.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Castelo medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Apesar do inegável significado histórico regional e mesmo nacional do
castelo de Bouro, do monumento praticamente nada resta e o sítio, embora
beneficie de um excelente enquadramento paisagístico, oferece vestígios
muito escassos, de difícil percepção.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978b). Castelologia Medieval de Entre Douro e Minho, Prova
Complementar da Tese de Doutoramento (policopiado), Faculdade de Letras da
Universidade do Porto, Porto,1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  CUNHA, A.R.(1975). "Trepando aos montes", O Distrito de Braga , 2ª série, I,
Braga, 1975, pp.513-514.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
