<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Igreja Velha de Salto
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja;
  <LIGA TERMO="necrópole">
   Necrópole
  </LIGA>
  medieval
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Salto
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Montalegre
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170626
 </CODADM>
 <LATITU>
  518,9
 </LATITU>
 <LONGIT>
  215,6
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  850m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Centro da aldeia de Salto. O acesso faz-se por rua que liga directamente à
estrada EN 311, que atravessa a povoação. O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Edifício de traça românica, muito alterado por remodelações e ampliações
posteriores. Nas paredes Norte e Sul da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  conserva troços do primitivo
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho
isódono
  </LIGA>
  , com muitos
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  siglados.
No coroamento das paredes conservam-se ainda alguns
  <LIGA TERMO="cachorro">
   cachorros
  </LIGA>
  lisos. Deslocados para a traseira da igreja, alinhados na
bordadura do adro, observam-se quatro arcas tumulares cobertas com tampas em
"duas águas", todas com decoração e inscrições. Trata-se de importantes
vestígios da
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  baixo-medieval,
testemunhadores da antiga prática de enterrar os paroquianos no adro
envolvente da igreja, neste caso possidentes locais. No conjunto trata-se de
um monumento baixo-medieval razoavelmente conservado, apresentando um adro
ajardinado agradavelmente arranjado.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja e necrópole tardo-medievais.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora o templo não possua um significativo valor patrimonial, as tumulações
constituem peças de inegável valor artístico, reveladoras da penetração de
padrões estéticos e socio-económicos que conheceram grande difusão nos
séculos tardo-medievais, pelo que constituem um importante testemunho duma
prática funerária complexa, enriquecida por tumulações cuidadas.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de Montalegre.
Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
