<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Ponte Velha
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Ponte Velha
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Vila da Ponte
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170635
 </CODADM>
 <LATITU>
  528,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  219,9
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  700m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  No extremo setentrional da aldeia de Vila da Ponte. O acesso faz-se a pé
(cerca de 5 minutos), por largo estradão de terra parcialmente lajeado, a
partir da aldeia de Vila da Ponte, situada à margem da estrada EN 103. O
monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Ponte de tradição arquitectónica medieval, lançada sobre o rio Rabagão numa
zona larga do rio, servindo a antiga via de penetração no baixo-Barroso ao
longo do vale do Rabagão, cujo traçado remonta já ao tempo da dominação
romana (via Braga - Chaves). É uma obra de excelente execução, solidamente
assente no leito granítico do rio e bem encaixada nas das margens. O
tabuleiro, em cavalete, com guardas pétreas, é lajeado e de largura mediana,
elevando-se em cavalete sobre três arcos: dois de volta perfeita, de
tamanhos distintos, acrescentados nos finais do século XIX; um maior,
de
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  apontado, reconstruído em 1625, conforme
inscrição no plinto do cruzeiro do topo Norte. Os arcos apresentam um
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  regular de grande qualidade, menos cuidado
nos paramentos. Podendo não ser uma construção cronologicamente medieval,
revela características técnicas e formais dessa época, substituindo talvez
uma ponte mais antiga que a via que por aí passava exigiria. O monumento e a
envolvência paisagística apresentam-se muito bem conservadas.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte de fundação medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  A Ponte Velha de Vila da Ponte é um monumento de inegável valor patrimonial,
afirmando-se igualmente, ao dar o nome à aldeia, como um importante legado
histórico.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  BARRADAS, A.L.(1956). Vias romanas das regiões de Chaves e Bragança.
Revista de Guimarães, 66 (1-2), Guimarães, 1956, pp. 159-241.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BAPTISTA, J.D.(1990) Via Prima (A Via Imperial Romana de Braga/Astorga).
Aquae Flaviae, 3, Chaves, 1990, pp.135-182.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de Montalegre.
Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
