<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Parada
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Parada
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Lindoso
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Ponte da Barca
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160612
 </CODADM>
 <LATITU>
  543,3
 </LATITU>
 <LONGIT>
  192,6
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  350m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Junto à aldeia de Parada, sob a ponte que faz a passagem da estrada pelo rio
de Parada. O acesso faz-se directamente a partir da estrada nacional
EN.304-1 (ligação Ponte da Barca à fronteira da Madalena - troço do futuro
IC.28), junto ao café "Mó". O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Neste local conserva-se uma ponte em cantaria de
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  graníticos, com um troço de via lajeada, ambas com
remodelações. A ponte é uma construção de fábrica razoável, de um só arco,
peraltado, solidamente alicerçado nas paredes graníticas das margens. O aro
do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  é formado por
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  bem afeiçoadas, compondo um intradorso de grande perfeição,
em
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho isódono
  </LIGA>
  , onde se
identificam 14 siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  . Os
paramentos laterais, em mamposteria, apesar da sua aparência menos cuidada,
ligam-se bem com as margens. O tabuleiro, em cavalete devido à elevação do
arco, é estreito, apresentando-se pavimentado com lajes graníticas. Na
remodelação de 1866, conforme atesta a data gravada na face superior de uma
das guardas do lado montante, ter-se-ão colocado novas guardas e restaurado
a pavimentação lajeada do tabuleiro. Este pavimento lajeado prolonga-se pela
via antiga que servia a ponte, cujo traçado ainda se conserva visível nas
margens esquerda (cerca de 400 m) e direita (cerca de 30 m). Pelas
características técnico-construtivas trata-se de uma ponte claramente
medieval. Para esse período remetem igualmente os topónimos de "Ponte Velha"
e sobretudo o de "Ponte de Santiago", aludindo este último às peregrinações
a Santiago de Compostela, frequentes nos séculos medievais. As siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  reforçam a cronologia medieval,
podendo até propor-se, pela similitude com as siglas do castelo de Lindoso,
que a sua construção tenha sido realizada na segunda metade do século XIII
pela mesma oficina de cantaria. Afecta até há poucos anos ao uso vicinal dos
moradores de Parada, esta ponte e traçado de via foram desactivadas da rede
viária principal na década de 30 deste século, altura em que se rasgou uma
nova via, que foi passar o rio mais a montante, numa nova ponte de cantaria.
Continuou a ser utilizada no acesso aos moinhos que se localizam próximo,
até que foi abandonada na sequência das obras da nova ponte de betão feita
em 1987, cuja implantação provocou a destruição parcial do arranque do
tabuleiro na margem direita. O monumento conserva-se em razoável estado, mas
muito afectado no seu enquadramento paisagístico em dois aspectos: está
"ensanduichada" entre os
  <LIGA TERMO="pilar">
   pilares
  </LIGA>
  de betão da
ponte construída em 1987 para servir o traçado rectificado da EN.304-1,
agora um troço do IC-28, e tem as suas margens transformadas em escombreiras
de obras e vazadouro de lixos de toda a espécie.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Este monumento é, como obra pontística, um valor patrimonial inquestionável.
É também um importante testemunho da velha estrada medieval que ligava Aboim
da Nóbrega, antiga cabeça de Terra, e depois a vila da Barca, à Galiza.
Detem por isso grande importância histórico-arqueológica, apesar da ameaça a
que está sujeita a envolvente.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1996). O Território de Lindoso. Paisagem e Arqueologia (tese de
mestrado, em conclusão), Universidade do Minho, Braga, 1996.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
