<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Nóbrega
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Castelo
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Castelo de Alboim
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Sampriz
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Ponte da Barca
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160619
 </CODADM>
 <LATITU>
  533,9
 </LATITU>
 <LONGIT>
  179,55
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  625m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O monte designado de "castelo de Aboim", situa-se cerca de 700 metros para
Sudeste da pequena aldeia de Ventozelo. O acesso faz-se por um estradão de
terra batida mal conservado a partir da aldeia de Ventozelo, onde se chega
pela estrada municipal que, de Ponte da Barca, faz ligação às freguesias de
Sampriz e Azias.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  A margem esquerda do rio Lima, na parte que hoje corresponde, grosso modo,
ao actual concelho de Ponte da Barca, integrou desde os tempos medievos uma
vasta circunscrição territorial-administrativa religiosa de nível
intermédio, documentada já desde finais do século XI e em meados do século
XII - como terra de Vanati no censual do tempo do bispo D. Pedro e como
arcediagado de Vanadi na divisão feita em 1145 entre o bispo D. João
Peculiar e o Cabido bracarenses, respectivamente. Equivalente circunscrição
ao nível da administração civil só se documenta a partir das "Inquirições"
de 1220, onde é nomeada Terra da Nóbrega, designação que vai prevalecer a
partir de então servindo tanto a administração eclesiástica como a civil.
Esta unidade administrativo-territorial tem como referente tutelar o castelo
da Nóbrega, fixando uma realidade que podemos recuar até meados do século
XI, como evidencia o documento nº 420 dos Diplomata et Chartae, datado de
1059, no qual se localizam inúmeras propriedades ad radice
  <LIGA TERMO="castro">
   castro
  </LIGA>
  Annofrice. O castelo da Nóbrega terá sido
construído por Honorigo Honorigues no terceiro quartel do século XII, que
por isso recebeu algumas herdades do rei Afonso Henriques, conforme
testemunharam os jurados da inquirição da freguesia de S. Martinho de Paço
Vedro em 1220. Fortificação "cabeça de terra" e residência senhorial, o
castelo da Nóbrega respondia bem às preocupações estratégicas da época em
que foi fundado, mas acabou por ser superado a partir do século XIV, no seu
papel militar, pelo castelo fronteiriço do Lindoso. Pelo menos a partir do
século XV também se diluiu a sua importância administrativa civil,
progressivamente substituída pela da vila da Barca. Em 1527 estava ermo, não
se documentando ocupação posterior. O castelo foi construído no topo de um
imponente maciço granítico que se eleva na margem esquerda do rio Lima, a
mais de 750 metros de altitude, de onde se desfruta de uma ampla e bela
panorâmica sobre os vales dos rios Lima e Homem. Aí, sobrepondo-se às ruínas
de um antigo
., conservam-se vestígios de uma
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  de planta
sub-circular, que envolveria uma torre-fortim central implantada no topo das
massas rochosas e da qual apenas se identificam os rasgos correspondentes ao
alicerçamento. Pelas características construtivas e planimétricas trata-se
de uma fortificação que cumpre os padrões da arquitectura militar medieval
de tipologia românica. O sítio arqueológico está mal conservado.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Apesar do mau estado de conservação e correspondente pouco valor
patrimonial, o castelo da Nóbrega possui grande significado histórico
regional e reveste bastante interesse científico para a compreensão das
organização e evolução do povoamento medievais na região minhota.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978b). Castelologia Medieval de Entre Douro e Minho, Prova
Complementar da Tese de Doutoramento (policopiado), Faculdade de Letras da
Universidade do Porto, Porto,1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1987). Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  COELHO, M.H.C.(1990). Homens, Espaços e Poderes (séculos XI a XVI). I -
Notas do Viver Social, Livros Horizonte, Lisboa, 1990.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
