<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Castro das Caldas
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado romanizado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-História / Romanização
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Monte das Caldas; Monte de S. Mamede
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Gondizalves
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Braga
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030318
 </CODADM>
 <LATITU>
  507,8
 </LATITU>
 <LONGIT>
  171,9
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  304m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso a este povoado pode fazer-se, por caminho carreteiro, a partir de
Gondizalves, ou Sequeira.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O Castro das Caldas localiza-se a NO de Braga, no monte do mesmo nome,
outrora também conhecido por Monte de S. Mamede. O cabeço corresponde a uma
elevação de altitude média, formando um pequeno esporão. O povoado ocupa o
extremo Sudeste dessse esporão.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Não são conhecidos trabalhos arqueológicos no local.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  O povoado está bastante destruído, sobretudo nos lados Oeste e Sudoeste,
onde existe uma grande pedreira. É ainda possível reconhecer vestígios de
três linhas de muralhas, definidas por taludes, que delimitariam três
plataformas. Na parte mais alta do monte são visíveis restos de estruturas
circulares e rectangulares, bastante arruinadas. Na superfície do povoado
recolhem-se fragmentos de
  <LIGA TERMO="cerâmica indígena">
   cerâmica
indígena
  </LIGA>
  , de fabrico
  <LIGA TERMO="micáceo">
   micáceo
  </LIGA>
  e de
  <LIGA TERMO="tégula">
   tégulas
  </LIGA>
  , que permitem admitir a sua
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  .
 </DESARQ>
 <INTERP>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
  romanizado.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu Pio XII.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  BELLINO, A. (1909), Cidades mortas, Arqueólogo Português, 14,
pp.18-19;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  TEIXEIRA, C. (1955-56). Subsídios para o estudo da arqueologia bracarense-I.
O Monte do Castro (Castrum Maximum), Anais da Faculdade de Ciências do
Porto, Porto, 21 (4), pp.6.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  CUNHA, A. R. (1975a). Trepando aos Montes, O Distrito de Braga, 1
(3-4), Braga, pp.499-500.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990). O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias,
Univerisdade do Minho, Braga, pp. 83/84.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-Fev-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
