<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Crasto
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Crasto
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Crasto
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Ponte da Barca
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160605
 </CODADM>
 <LATITU>
  534
 </LATITU>
 <LONGIT>
  175,3
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  107m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso à igreja faz-se por estrada municipal a partir da estrada EN.101,
no sentido Ponte da Barca / Braga. O templo fica à margem da estrada
municipal, lado nascente, cerca de 4,5 km para Sudoeste da sede do concelho.
O monumento está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  A actual igreja paroquial de Crasto era o templo do antigo mosteiro de S.
Martinho do Crasto que, em 1136, o nobre Onerico Soeiro, "senhor de Crasto",
doou aos cónegos regrantes de Santo Agostinho. O arcebispo bracarense João
Peculiar confirmou a doação em 1142 e o seu sucessor Godinho consagrou a
igreja em 1182. Por esta altura Afonso Henriques ter-lhe-á outorgado couto,
conforme testemunham os jurados nas "Inquirições" de 1258. A comunidade
monástica de S. Martinho de Crasto ultrapassou as crises dos séculos XIV e
XV, sobrevivendo até à extinção geral das ordens monásticas no segundo
quartel do século XIX. Deverá datar de finais do século XII e primeiro
quartel do século XIII a edificação românica da igreja de S. Martinho de
Crasto, edifício do qual pouco chegou aos nossos dias. Limitadas pelas
condicionantes da implantação topográfica, as diversas reconstruções e
ampliações, reaproveitando embora toda a excelente
  <LIGA TERMO="silhar">
   silharia
  </LIGA>
  e elementos decorativos da fábrica original (
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  de
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  decoradas com "lanceolados"), acabaram por deixar apenas
as cachorradas com
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  esculpidos, a
metade inferior da torre defensiva sobre a fachada e alguns pequenos vãos de
  <LIGA TERMO="fresta">
   frestas
  </LIGA>
  , fechados.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento com significado histórico local e algum valor
científico e patrimonial, interessando à compreensão da difusão das ordens
monásticas e do
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  na região. Porém, e
embora razoavelmente conservados, os elementos descritos não têm, no
contexto regional, pela sua escassez e carácter truncado, grande valor
patrimonial.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978). Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1986). História da Arte em Portugal. 2: O românico. Lisboa,
1986, pp.104.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1987). Carlos Alberto Ferreira de Almeida - Alto Minho,
(novos guias de Portugal, 5), Editorial Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARREIROS, M.A.(1926). Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira Lima, Edições
Marques Abreu, Porto, 1926.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF, G.N. e GUSMÃO N.(1988). Portugal Roman / 2, Ediciones Encuentro,
Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
