<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Castro de Faria; Monte de Faria
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Povoado da pré-história recente; povoado fortificado; castelo
medieval
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Pré-História Recente / Proto-História / Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Espeses
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Guilmonde
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Barcelos
 </CONCEL>
 <CODADM>
  : 030237
 </CODADM>
 <LATITU>
  503,4
 </LATITU>
 <LONGIT>
  157,1
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  298m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se por estrada, que atravessa o monte.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O Castro de Faria localiza-se na encosta NO do Monte da Franqueira,
importante maciço montanhoso, que se desenvolve no sentido Sul/ Norte,
perpendicular ao Cávado.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  As primeiras escavações datam de 1929, 1936-1940. Uma segunda fase de
trabalhos arqueológicos data de 1981-1985.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  A parte mais alta do povoado foi, em boa parte, destruída pela construção de
um castelo medieval. Actualmente, é possível observar restos de três linhas
de muralhas e vestígios de dois fossos, que asseguravam a defesa do povoado.
A maioria dos vestígios visíveis concentram-se na vertente Este do monte. Na
vertente Oeste, reconhecem-se também alguns muros de habitações e ruas. O
povoado foi objecto de várias escavações realizadas já neste século. As
primeiras datam de 1929 e ainda dos anos entre 1936 e 1940. Nessa altura foi
posta a descoberto uma área razoável de vertente Este, cujos resultados,
foram sumariamente, publicados no Boletim do Grupo Alcaides de Faria, onde
foi apresentado algum do espólio então recolhido. Em 1981 foram reiniciadas
as escavações, integradas num projecto de estudo e valorização das ruínas do
povoado da responsabilidade de uma equipa de investigadores da Faculdade de
Letras da Universidade do Porto. Os trabalhos aí realizados, entre
1981-1985, e de cujos resultados se aguarda ainda a publicação, permitiram
constatar vários momentos de ocupação do sítio: a mais antiga, está
caracterizada pelo aparecimento de cerâmica atribuível ao Calcolítico, ou ao
Bronze Inicial; regista-se depois uma ocupação do Bronze Final, com a qual
se relacionam as cerâmicas carenadas e grosseiras encontrados, ao que
parece, na parte mais alta do monte. O povoado parece ter tido, desde então,
uma ocupação ininterrupta, até à época romana.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Povoado com ocupação do Bronze Inicial, Bronze Final, Idade do
Ferro e
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  .
 </INTERP>
 <BIBLIO>
  VALERO APARISI, J. S. (s/d). Restos del Castro de Faria, Boletim do Grupo
Alcaides de Faria, 2 (2), pp.11-14;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MALUQUER DE MONTES, J. (1948). A proposito de unhas ceramicas procedentes
del castro de Faria, Boletim do Grupo Alcaides de Faria,1 (1), pp.33-38;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  SANTA OLLALA, J. M. (1948). El fragmento cerâmico celtico, Boletim do Grupo
Alcaides de Faria, 1 (1), pp.21-28;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  COSTA et alli (1980). Sondagens arqueológicas no concelho de Barcelos: Abade
de Neiva, Faria e Roriz, Seminário de Arqueologia do Noroeste Peninsular, 2,
pp.23-28;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C. A. B. (1982). Castelo de Faria. Campanha de escavações de 1981,
Barcelos Revista, 1 (1), Barcelos, pp.79-88; (1985a). Castelo de Faria -
1982, Informação Arqueológica, 5, pp.51.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990). O Povoamento Proto-Histórico e a romanização da Bacia do
Curso do Médio do Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga, pp. 75-76.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-Fev-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
