<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Lindoso
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Lindoso
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Lindoso
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Ponte da Barca
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160612
 </CODADM>
 <LATITU>
  544,3
 </LATITU>
 <LONGIT>
  194,3
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  452m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se pelo caminho municipal que liga a aldeia à estrada nacional
EN.304-1 (ligação Ponte da Barca à fronteira da Madalena - troço do futuro
IC.28). O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Durante as obras de restauro da igreja paroquial realizadas na década de 50
foram encontradas, no subsolo da zona do adro contígua à parede setentrional
da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  , várias peças líticas correspondentes a
tumulações. Pela sua feição arcaica, mereceram a atenção do P.e José
Magalhães, então pároco em Lindoso, que as fez recolher no pátio interior da
casa paroquial (hoje abandonada e semi arruinada). Trata-se de 6 peças em
granito, correspondentes a duas caixas e quatro tampas de
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  . As duas arcas tumulares são escavadas
em blocos monolíticos de granito local, toscamente talhados, com cantos
arredondados. A cavidade de um desenha uma forma antropomórfica e a de outro
uma forma em "banheira". Não é perceptível qualquer decoração apresentando
ainda, abertos na base, um orifício para verter os líquidos da decomposição
do corpo. As tampas, incompletas, são talhadas em lajes monolíticas de
granito - uma de maior qualidade, bem afeiçoada, apresenta decoração "em
estola" desenhada por uma linha dupla central relevada, com bifurcação
curvilínea na
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  ; outra, em granito
de pior qualidade e mais toscamente trabalhada, apresenta, no sentido do
comprimento, uma dupla nervura em relevo, que define a linha de junção dos
dois planos em que a face se organiza (volume em "duas águas"). Nessas duas
bandas observa-se uma decoração gravada, composta por alguns sulcos pouco
profundos, obtidos por picotagem, desenhando pequenas formas geométricas do
tipo "siglas"; uma terceira talhada em laje monolítica de granito local,
razoavelmente afeiçoada, da qual se conserva o terço do lado da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  , apresentando um volume em "duas águas"
com os dois planos a juntar-se ao centro numa linha relevada. No extremo da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  apresenta uma decoração em
baixo-relevo formada por duas volutas cujos ramos principais divergem da
linha central relevada. Do enrolamento da voluta maior saiem outras pequenas
volutas menos enroladas (tipo gavinhas). No plano lateral esquerdo da face
exposta conserva-se o que aparenta ser parte de uma epígrafe, muito erodida
e por isso de difícil interpretação, onde parece ler-se PET T. Não é
perceptível outra decoração; existe ainda um quarto fragmento de tampa
talhada em granito local, bem afeiçoada. Corresponde a mais de metade do
lado direito da tampa, abarcando parte da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  . Foi cortada pelo eixo longitudinal da peça e reutilizada
como guarnição de porta, como evidenciam os rasgo e cova de apoio do eixo
(com polimento de uso). Apresenta um volume em "duas águas", observando-se
no plano lateral direito uma decoração mista, gravada e em baixo-relevo,
respectivamente uma suástica curvilínea inscrita num círculo e um
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  lateral de pequenas volutas limitadas por um
rebordo perimetral que parece marcar a
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  . Os testemunhos materiais descritos reportam-se a uma
modalidade específica de tumulação, o enterramento em
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófago
  </LIGA>
  , modalidade bem documentada no NO
peninsular durante os séculos centrais da Idade Média. Considerando o
contexto arqueológico-documental local, propomos para o conjunto destas
peças uma cronologia compreendida entre os séculos XI-XIV. Embora se possa
perceber uma certa influência galega, patente sobretudo na tampa "em estola"
(a única peça que parece de "importação"), as características
técnico-estilísticas das restantes peças, em que sobressai a simplicidade
decorativa e a incipiência dos desenhos, sugerem uma produção
local.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Este conjunto escultórico tumular tem grande valor e significado
arqueológicos, constituindo um importante contributo para a compreensão das
modalidades de enterramento medieval na região. Deve por isso ser objecto de
protecção. Contudo, tal como outros elementos escultóricos em granito
expostos ao ar livre (actualmente encontram-se expostas no adro, alinhadas
junto à parede Norte da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  ), estas peças estão
sujeitas a acentuada erosão das superfícies devido à sua fraca resistência
às condições ambientais (chuva, frio, musgos e líquenes).
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  BARROCA, M.J.(1987). Necrópoles e Sepulturas Medievais de
Entre-Douro-E-Minho (séculos v a XV), Provas de Aptidão Pedagógica e
Capacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da Universidade do
Porto, Porto,1987, (para as peças 3 e 5 ).
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, F.(1996). O Território de Lindoso. Paisagem e Arqueologia (tese de
mestrado, em conclusão), Universidade do Minho, Braga, 1996.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
