<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Portelo
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Castelo
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Coto de Sedim
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Padornelos
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170620
 </CODADM>
 <LATITU>
  547,6
 </LATITU>
 <LONGIT>
  230,6
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  1259m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 600 metros para Norte da aldeia de Sendim. O acesso faz-se a pé
(cerca de 10 minutos), por caminho carreteiro, a partir da aldeia de Sendim.
A esta acede-se por um ramal alcatroado da recente estrada municipal que
liga a vila de Montalegre à fronteira galega, por Sendim. O monumento não
está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  O castelo do Portelo foi uma importante praça forte fronteiriça garantindo,
com os castelos da Piconha, Montalegre, Monforte de Rio Frio e Chaves, a
defesa dos acessos aos vales do Cávado e Tâmega, tanto nos tempos medievais
como no conturbado século XVII da "restauração", na sequência de cujas
guerras foi destruído. Hoje identificam-se ténues vestígios de muralhas e
entalhes nas penedias do topo da elevação, recolhendo-se fragmentos de
cerâmica comum nas encostas. O castelo parece ter sido erguido sobre as
ruínas de um antigo
  <LIGA TERMO="castro romanizado">
   castro
romanizado
  </LIGA>
  , ocupando a parte superior de um monte que domina a base
da vertente poente da serra do Larouco, dominando a via natural de trânsito
entre os vales dos rios Cávado e Salas, sobre os quais disfruta de uma ampla
panorâmica. Dos tempos medievais não se conhece documentação que permita
traçar a sua história. No primeiro quartel do século XVI foi desenhado por
Duarte Darmas, que registou com pormenor as planta e vistas laterais da
fortificação. Trata-se de uma fortificação simples, com
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  de planta sub-rectangular ao centro da qual, coroando a penedia
do topo do monte, se levanta isolada a torre de menagem. O conjunto revela
um modelos arquitectónico que podemos classificar de "
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  ", característico dos séculos XI-XII. À
época do desenho de Duarte Darmas, a torre de menagem estava em ruínas, como
se percebe pelas brechas desenhadas no lado Norte. A aldeia de Sendim é
representada a Sudoeste, afastada da fortaleza.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Castelo de fundação medieval dos séculos XI-XII
 </INTERP>
 <INTERE>
  Apesar do inegável significado histórico regional e mesmo nacional do
castelo de Portelo, do monumento praticamente nada resta e o sítio, embora
beneficie de um excelente enquadramento paisagístico, está muito destruído,
designadamente por tentativas recentes de florestação.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, J.(1943). O Livro das Fortalezas de Duarte Darmas. Lisboa, 1943,
pp.371-386.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  COSTA, J.G.(1968). Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre,
1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GARCIA MAÑA, L.M.(1988). La frontera hispano-romana en la provincia
de Ourense, Boletin Auriense, Anexo 11, Museo Arqueoloxico Provincial,
Ourense, 1988.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
