<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Santa Cruz
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="miliário">
   Miliários
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Romanização
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Santa Cruz (1km)
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Souto
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Terras de Bouro
 </CONCEL>
 <CODADM>
  031014
 </CODADM>
 <LATITU>
  525
 </LATITU>
 <LONGIT>
  182,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  130m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Os
  <LIGA TERMO="miliário">
   miliários
  </LIGA>
  estão actualmente de pé, junto a
um caminho de terra batida, aproximadamente a 1km a NE do lugar de Santa
Cruz. Foram desenterrados por uma máquina e encontravam-se provavelmente in
situ.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  No sítio referido estão três
  <LIGA TERMO="miliário">
   miliários
  </LIGA>
  inteiros e outros três fragmentados. Em quatro deles é possível ler-se a
milha XIV.

Miliário de Tito e Domiciano: miliário inteiro, em granito de grão muito
grosso. A inscrição está bem conservada. Data de 80. Altura: 145; diâmetro:
50; Letras: 7,5 a 10.

IMP(eratore) TITO CAES(are) DIVI VESPASIAN(i) / F(ilio) VESPASIANO AVG(usto)
PONT(ifice) MAX(imo) / TRIB(unicia) POT(estate) VIIII (nona) IMP(eratore) XV
(decimum quintum) P(atre) P(atriae) CO(n)S(ule) VIII (octavum) / [ET]
CAES(are) DIVI VESPASIANI F(ilio) [DOMITIANO] / CO(n)S(ule) VII (septimum)
VIA NOVA FACIA /
G(aio) CALPETANO RANTIO QVIRIN[ALE] / VALERIO FESTO LEG(ato) AVG(usti)
PROPR(aetore) / A BRACARA M(ilia) P(assuum) XIV (tetradecim)

Sendo Imperador Tito César Vespasiano, filho do divino Vespasiano, Augusto,
pontífice máximo, no seu nono poder tribunício, saudado imperador quinze
vezes, pai da pátria, oito vezes cônsul, sendo César o filho do divino
Vespasiano (Domiciano), sete vezes cônsul, sendo legado de Augusto e
propretor Gaio Calpetano Râncio Quirinal Valério Festo, foi feita a via
nova. Desde Braga são catorze milhas.

Miliário de Caracala ?: Fragmento de um miliário de granito de grão muito
grosseiro. Inscrição muito gasta e incompleta. Dela resta apenas a parte
final do formulário, característico das inscrições a esse imperador,
existentes na mesma via. Datável de 214. Altura: 100; diâmetro: 67; letras:
9 a 10.

.../ PONTIFICI MAX(imo) / TRIB(unicia) POT(estate) XVII (decima septima)
IMP(eratori) III (tertium) / CO(n)S(uli) IIII (quartum) P(atri) P(atriae)
PROCO(n)S(ul) / BRACARA M(ilia) P(assuum) XIIII (tetradecim)

...Pontífice Máximo, no seu décimo sétimo poder tribunício, saudado
imperador três vezes, cônsul pela quarta vez, pai da pátria, procônsul.
Desde Braga são catorze milhas.

Miliário de Magnêncio (350-353): Completo. Granito de grão fino. Letras bem
desenhadas. Inscrição gasta e de difícil leitura a partir da 3ª linha.
Altura: 160; diâmetro: 63; letras: 7,5 a 9.

IMP(eratori) CAESARI D(omino) N(ostro) / MAGNENTIO VICTORI TRIVMPHATHORI
PER[PETVO] / SEMPER AVGVSTO [INVICTO ?] MAX[IMO] P(ro) P(raetori) /
PROCONS(uli) / IMP(eratori) BIS BONO REI[P(ublicae)] NATO / [BRACARA M(ilia)
P(assuum) XIIII (tetradecim) ]?

Ao imperador César, nosso Senhor Magnêncio, vencedor e triunfador perpétuo,
Augusto para sempre invencível (?) máximo, propretor, procônsul, duas vezes
imperador, nado para o bem da república. Desde Braga são catorze milhas.

Miliário fragmentado: Granito de grão muito grosso. Inscrição muito delida,
apenas conservada na parte inferior. Altura: 115; diâmetro: 52; letras: 9 a
10.

../ POTEST[ATE ] / CONS(uli) IIII (QUARTUM) P(atriae) / A[BR]AC[ARA]M(ilia)
P(assuum) XIV (tetradecim)

... poder tribunício, cônsul pela quarta vez, pai da pátria. Desde Braga são
catorze milhas.


Miliário fragmentado: Granito de grão muito grosso. Inscrição profunda com
letras bem marcadas. Altura: 72; diâmetro: 58; letras: 10.

.../ CO(n)S(uli) III (tertium) P(atri) P(atriae) / BRACARA / M(ilia)
P(assuum) XIIII (tetradecim)

... no seu terceiro consulado, pai da pátria. Desde Braga são catorze
milhas.

Miliário inteiro: Granito de grão muito grosseiro. Superfície muito
alterada. Inscrição muito delida. Altura: 213; diâmetro: 62/63; letras: 10.

Miliário fragmentado: Granito de grão médio. Não possui qualquer inscrição.
Altura: 95; diâmetro: 62.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Conjunto de seis miliários pertencentes Via Nova (Geira), datados
entre o séc. I e IV.
 </INTERP>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990) O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso do Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga, pp. 94-95.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
