<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Chã do Castro; Castro da Joubreia
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-História
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Chã do Castro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Portela
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Amares
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030116
 </CODADM>
 <LATITU>
  519,8
 </LATITU>
 <LONGIT>
  180,2
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  308-311m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso a este povoado pode fazer-se a partir do lugar de Portela, por
caminho carreteiro.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O povoado localiza-se num pequeno cabeço conhecido por Chã do Castro, hoje
densamente arborizado.
 Situa-se na vertente SO do monte de S. Pedro Fins, relevo importante do
concelho de Amares.
 </QUADRO>
 <DESARQ>
  Os trabalhos permitiram assinalar vários momentos na ocupação do sítio: o
mais antigo pode ser atribuído
 ao período Calcolítico ou ao Bronze Inicial, estando caracterizado por
cerâmicas decoradas, associadas
a abundante material lítico, como pontas de seta,
  <LIGA TERMO="raspadeira">
   raspadeiras
  </LIGA>
  ,
  <LIGA TERMO="raspador">
   raspadores
  </LIGA>
  ,
  <LIGA TERMO="lasca">
   lascas
  </LIGA>
  e
  <LIGA TERMO="núcleo">
   núcleos
  </LIGA>
  ;
 o outro momento encontra-se testemunhado pela construção de uma estrutura ,
aparentemente defensiva, que surge associada
 a cerâmicas indígenas de fabrico
  <LIGA TERMO="micáceo">
   micáceo
  </LIGA>
  ,
inseríveis na Idade do Ferro. O aparecimento de
 raros fragmentos de cerâmica romana sugere apenas uma
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  incipiente do povoado.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Trata-se de um local com uma ocupação longa, embora não necessariamente
continuada. Aí existiu um povoado do Calcolítico, ou Bronze
 Inicial e, mais tarde, um
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   povoado
fortificado
  </LIGA>
  proto-histórico.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Os materiais recolhidos encontram-se no Museu Pio XII, em Braga e no Museu
da Sociedade Martins Sarmento, em Guimarães.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  :
JORGE S. O. (1979). Escavações arqueológicas no povoado da Chã do Castro
(Amares, Braga), Revista de Guimarães, 89, pp. 281-292;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  JORGE, S. O. e J.J. RIGAUD DE SOUSA (1980). Resultados preliminares de uma
sondagem na estação arqueológica da Chã do Castro (Amares, Braga), I
Seminário de Arqueologia do Noroeste Peninsular, 2 , pp. 12.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990). O Povoamento Proto-Histórico e a romanização da Bacia do
Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5, Universidade do
Minho, Braga, pp.69-70.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <TRAARQ>
  Os únicos trabalhos de escavação conhecidos no local realizaram-se, entre
1978 e 1979, sendo dirigidos por Susana O. Jorge e J. J. Rigaud de
Sousa.
 </TRAARQ>
 <DATA>
  04-Fev-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
