<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Caldelas
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Termas romanas; Necrópole Romana
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Romanização
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Caldelas
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Caldelas
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Amares
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030106
 </CODADM>
 <LATITU>
  522,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  180
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  150m
 </ALTITU>
 <QUADRO>
  No sítio da actual povoação de Caldelas foram encontrados vários vestígios
romanos dispersos, que parecem indicar a existência de um estabelecimento
termal. O local corresponde a uma zona de terraço, bem irrigada por
sub-afluentes do rio Homem.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Foram realizadas algumas escavações pontuais.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  João Martins de Freitas, pároco de Caldelas, identificou, nos princípios do
século, vestígios de uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  romana no
sítio do Grande Hotel de Caldelas. Sabemos que parte do espólio proveniente
da escavação realizada foi oferecido ao Museu Pio XII, em Braga, onde parece
estar parcialmente confundido com os materiais da citânia de S. Julião, em
Vila Verde, também por ele escavada. As únicas peças existentes naquele
museu que poderão ser facilmente atribuídas a uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  são três vasos de
  <LIGA TERMO="cerâmica comum romana">
   cerâmica comum romana
  </LIGA>
  , inteiros, com pastas claras, muito semelhantes
a outros exumados nas
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópoles
  </LIGA>
  de Bracara
Augusta. Dado como proveniente da citânia de S. Julião, mas seguramente
encontrado numa sepultura de Caldelas (FREITAS 1971, fig.5), é um punhal de
ferro, com empunhadura em bronze, publicado por Mário Cardoso (1947, 65-70),
também pertencente ao Museu Pio XII, de Braga. No mesmo museu existem ainda
alguns elementos de arquitectura romana, que se encontram igualmente
inventariados como sendo do monte de S. Julião. Um vez que João de Freitas
apenas refere o aparecimento naquela estação, de duas colunas, parece-nos
legítimo admitir que os restantes materiais possam ser provenientes do sítio
de Caldelas.
Durante os trabalhos para a construção das actuais termas foram encontradas,
em 1803, duas aras votivas, epigrafadas, dedicadas às Ninfas, que são
propriedade do Hotel da Bela Vista, em Caldelas.

Lápide A. Fragmentada (CIL, II, 5572a = ILER, 621). Dimensões: 58x24x16;
letras: 4,5 a 5.
CAEN(i) / CIEN(us) / NYM / PHIS / EX VO / TO

Caenicieno dedicou às Ninfas, em cumprimento de um voto.

Lápide B. Fragmentada (CIL, II, 5572b = EE, VIII, 3-99 = ILER, 617).
Dimensões: 39x24x14,5; letras: 3,5 e 5.

(...) / D (e)AB(us) / NYM / PHIS / EX VO / TO

... Às deusas Ninfas, em cumprimento de um voto.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Provável vicus termal.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu Pio XII.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  BELINO , A. (1909). Cidades Mortas, Arqueólogo Português, 14, pp.
6.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  VASCONCELOS, J. L. (1913). As Religiões da Lusitânia, III, Lisboa,
pp. 258.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  SILVA, D. M. (1958-59). Entre Homem e Cávado, Amares. Monografia do
concelho de Amares e Terras de Bouro, Amares.pp. 229-230;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BRANDÃO, D. P. (1962). As inscrições luso-romanas dos apontamentos
de Frei Bento de Santa Gertrudes, Lucerna, 2 (1-2), Porto, pp. 34-39;
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  TRANOY, A. (1981a). La Galice romaine. Recherches sur le Nord-Ouest
de la Péninsule Ibérique dans l` Antiquité, Diffusion du Boccard, Paris. pp.
325.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FREITAS, J. (1971). Citânia de S. Julião de Caldelas, Arqueólogo
Português, 3ª Série, pp. 133-138.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990) O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso do Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga, pp. 66.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
