<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Monte da Santinha / Monte de Nossa Senhora da Paz
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Povoado da Pré-História recente; Povoado fortificado
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Pré-História Recente / Proto-História
 </CRONO>
 <LUGAR/>
 <FREGUE>
  Amares
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Amares
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030101
 </CODADM>
 <LATITU>
  518,3
 </LATITU>
 <LONGIT>
  182,3
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  195m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso ao povoado pode fazer-se a partir de Amares por caminho
municipal até ao alto do monte onde se encontra a Capela da Srª da Paz.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  Outeiro na encosta sudoeste do Monte de Santiago, com boas condições
naturais de defesa e visibilidade sobre o vale do Cávado. Apresenta uma
plataforma superior no sentido Nordeste/Sudoeste com afloramentos a
Nordeste. Vertentes abruptas a Noroeste, Oeste e Sul.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Foram realizadas escavações, dirigidas por Ana M. S. Bettencourt, em 1993 e
1994.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  O monte da Santinha foi visitado, em 1943, por Arlindo da Cunha que detectou
restos do que interpretou como muralha ciclópica. Esta estrutura adossava
aos vários afloramentos graníticos, ligando-os entre si. Diz, por essa
altura, "Os fragmentos de cerâmica antiga (...) não eram tantos em número
nem tão característicos que logo permitissem uma segura classificação." Mais
tarde identifica cerâmicas que classifica como "castrejas" e romanas. Nas
prospecções e escavações realizadas, pela signatária, na plataforma superior
e no início da encosta Sul foram encontrados artefactos atribuíveis a três
grandes momentos cronológicos a saber: Calcolítico, Idade do Bronze e Idade
do Ferro. Do período mais antigo apenas se registou espólio
descontextualizado. Da Idade do Bronze, detectaram-se dois momentos de
ocupação, inseríveis, pela cultura material e pelo radiocarbono, no 1º
quartel do I milénio A.C. Os raros fragmentos integráveis na Idade do Ferro,
também descontextualizados, não permitem supor ocupação efectiva, pelo menos
neste sector do povoado. Nas restantes zonas do monte, o forte índice
arbóreo e arbustivo e as enormes pedreiras impossibilitaram qualquer
prospecção.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Povoado pré e proto-histórico.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu D. Diogo de Sousa
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990) O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da Bacia do
Curso do Médio Cávado, Cadernos de Arqueologia - Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BETTENCOURT, A. M. S.(1995c) O povoado da Santinha (Amares-Braga),
A Idade do Bronze em Portugal. Discursos de Poder, Ed. S. E. C., pp. 60-61
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Ana M. S. Bettencourt
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
