<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Necrópole Megalítica do Maciço do Borrelho
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Necrópole megalítica
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Pré-História
 </CRONO>
 <LUGAR/>
 <FREGUE>
  Codeceda; Dossãos; Duas Igrejas; Godinhaços; Gondiães; Mós;
Pedregais; Picos de Regalados; Portela das Cabras.
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Vila Verde
 </CONCEL>
 <CODADM>
  031338
 </CODADM>
 <ALTITU>
  496m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se a partir da sede do concelho.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O maciço do Borrelho compreende a área situada entre os montes do Moínho
Velho e o de S. Miguel-o-Anjo.
Seguindo um critério hidrográfico podemos delimitar o maciço, a Norte e
Oeste, pelo rio Neiva, a Sul, pela ribeira do Rojão a Este, pelas ribeiras
do Tojal e da Veiga, pertencentes à bacia hidrográfica do Rio Homem.
Constituindo divisória natural entre as bacias do Neiva e do Cávado, o
maciço toma o nome de Borrelho que lhe advém do monte epónimo.
As zonas mais elevadas são formadas por vastas chãs planálticas que ocupam
uma área de 6,5Km no sentido NE-SW. Tem vertentes relativamente abruptas
embora existam algumas chãs e remates de esporões com boas possibilidades de
ocupação.
A paisagem actual é essencialmente aberta predominando uma vegetação
arbustiva e herbácea, com resquícios arbóreos de pereira selvagem e algumas
manchas de pinheiros e eucaliptos de introdução recente.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Prospecção da necrópole e escavação da
  <LIGA TERMO="mamoa">
   Mamoa
  </LIGA>
  nº10 do Chão da Cheira.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  O arqueossítio do maciço do Barrelho compreende 36 monumentos com tumulus,
distribuídos na paisagem de forma isolada ou em núcleos.
Reconhecemos um núcleo de 20
  <LIGA TERMO="mamoa">
   mamoas
  </LIGA>
  no Chão da
Cheira; um núcleo de 10 no Lameiro da Vaca; 1 núcleo de 2 no Moinho Velho e
outro com 2 monumentos nos Penedos da Portela. Os monumentos isolados
distribuem-se pelo Alto da Maronda e pelo Chão do Couce.
Pelo trabalho de prospecção aí efectuado distinguimos monumentos de câmara
simples e dólmens de corredor.
Apesar da exiguidade de escavações neste local, por comparação com outros
conjuntos de monumentos com tumulus do NO peninsular, pensamos poder
atribuir a primeira ocupação do planalto, para fins sepulcrais, ao V/IVº
milénios A.C., ou seja, ao Neolítico Antigo. Deste período datariam, quer
monumentos pouco perceptíveis na paisagem, com câmaras simples, de dimensões
médias e espólio, relativamente escasso, quer o início de construções mais
complexas, com reocupações posteriores. Incluimos nesta fase o monumento
nº10 do Chão de Cheira.
Durante o III milénio A.C. ter-se-ia generalizado a construção de novos
monumentos a todo o planalto e, provavelmente, reocupado ou construído
alguns dólmens de corredor. Foram reconhecidos 3 monumentos deste tipo no
Chão da Cheira, 1 no Lameiro da Vaca e 1 no Moinho Velho.
Por último, e por comparação com a serra da Aboboreira, intregaríamos no IIº
milénio A.C., os túmulos pouco perceptíveis na paisagem, com diâmetros
reduzidos, frequentemente isolados ou na periferia dos núcleos.
A perpetuação do ritual de inumação, durante mais de dois mil anos, em
monumentos construídos segundo uma mesma tradição arquitectónica - a pedra e
acumulação de terra - deverá relacionar-se com a permanência de ocupações
populacionais, na área em questão.
O planalto do Borrelho, onde os monumentos assinalariam um território
sagrado, frequentemente reutilizado, contituiriam, também, um espaço dos
vivos, construído e transformado física e simbolicamente pelas comunidades
que aí materializariam um dos seus rituais de passagem - a morte.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Necrópole megalítica datada entre o V e o II milénio a.
C..
 </INTERP>
 <BIBLIO>
  REGALO, H (1986). Levantamento Arqueológico do Concelho de Vila Verde -
Notícia Preliminar, Mínia, Braga, 8, pp. 70-110.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BETTENCOURT, A.(1991/1992). A mamoa nº10 do Chão da Cheira (Maciço
do Borrelho - Vila Verde), Cadernos de Arqueologia, Braga, 8/9, pp.43-65.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Ana M. S. Bettencourt
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
