<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  S. Bento de Balugães
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Sepultura
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Pré-História Recente
 </CRONO>
 <LUGAR>
  S. Bento
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Balugães
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Barcelos
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030212
 </CODADM>
 <LATITU>
  519,1
 </LATITU>
 <LONGIT>
  158,2
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  70m
 </ALTITU>
 <QUADRO>
  Planície, a Sul da antiga estrada real entre Braga e Viana do
Castelo.
 </QUADRO>
 <DESARQ>
  Numa
  <LIGA TERMO="cista">
   cista
  </LIGA>
  de enterramento individial, descoberta
casualmente, exumaram-se quatro pontas de tipo "Palmela", uma das quais
desapareceu e uma gargantilha de tiras, efectuada, por martelagem sobre ouro
laminado. É rematada por apêndices arredondados. A propósito deste achado
diz S. da Veiga (1891:46):"sabe-se que era excavada no sólo; não se diz se
tinha revestimento de lages toscas (...) ha, porém, lembraça de que estava
pela linha norte-sul. (...) Nùm angulo do topo norte estavam quatro frechas
de cobre acompanhadas de um diadema de ouro, e diz-se que nada continha". Os
paralelos para esta jóia existentes no Noroeste peninsular, na Estremadura
portuguesa e na costa atlântica francesa, permitem inseri-la,
hipoteticamente, na 2ª metade do IIIº milénio A.C.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Sepultura da Idade do Bronze
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu Nacional de Arqueologia, tendo desaparecido a gargantilha.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  VEIGA, S. (1891) Antiguidades monumentaes do Algarve, Ed. Imprensa Nacional,
vol. 4, Lisboa: 38, 45-48, est. 2. 27-29, est. 4. 3.6
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  HARBISON, P (1968) Três tipos de machados de bronze do Norte de
Portugal e suas prováveis origens, Revista de Guimarães, 78 (1-2), Guimarães
pp. 52
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  SCHUBART, H. (1971) Acerca de la ceramica del Bronze Tardio en el
Sur y Oeste peninsular, Trabajos de prehistoria, 8, Madrid, pp. 207
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  HERNANDO GONZALO, A. (1983) La orfebreria durante el Calcolítico y
el Bronce Antígua en la Peninsula Iberica, Trabajos de Prehistoria, 40,
Madrid pp. 92-94
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  JORGE, S. (1986) Povoados da pré-história recente (IIIº- início do
IIº milénios a.C.) da região de Chaves e V.ª Pª de Aguiar (Trás-os-Oontes
ocidental), Ed. Instituto de Arqueologia da Faculdade de Letras, Porto, 3
vols.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C. A. B. (1990b) Inventário arqueológico: uma viagem ao
passado arqueológico de Balugães, Barcelos-Revista, pp. 133
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Ana M. S. Bettencourt
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
