<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Santo Ovídio
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Povoado fortificado
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-História
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Santo Ovídio
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Fafe
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Fafe
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030709
 </CODADM>
 <LATITU>
  498,3
 </LATITU>
 <LONGIT>
  195,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  332m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Faz-se a partir do lugar de Santo Ovídio, situado pouco depois do Km 51,5 da
E.N. Guimarães/Fafe.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  Integrado na bacia hidrográfica do rio Vizela, afluente do Ave, o povoado
assenta num cabeço de forma cónica, que se destaca bem na topografia da
região. O monte oferece vertentes abruptas, nas quais se distinguem pequenas
plataformas artificiais, onde se reconhecem vestígios de estruturas muito
desmanteladas.
Possuindo uma altitude pouco significativa em termos do relevo regional, o
monte situa-se na proximidade de larga e fértil bacia do Vizela, com solos
de excelente aptidão agrícola, favorável a culturas arvenses, quer de
sequeiro, quer de regadio.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Entre 1980 e 1984 foram realizadas amplas escavações neste povoado,
sobretudo na base da vertente leste do monte. Estes trabalhos, da
responsabilidade de Manuela Martins (U.A.U.M.), foram integralmente
subsidiados pelo município de Fafe. Os resultados foram publicados de forma
monográfica (Martins, 1991).
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  Embora conhecido desde os finais do séc. XIX, devido à descoberta de uma
estátua de
  <LIGA TERMO="guerreiro galaico">
   guerreiro galaico
  </LIGA>
  (SARMENTO, 1879; 1933; VASCONCELOS 1896, 24-32), depositado no Museu da
Sociedade do Museu Martins Sarmento, em Guimarães, desde 1876, este povoado
só viria a ser escavado na década de 80 deste século, na sequência da
abertura de um estradão na plataforma da base do monte, onde viriam a ser
descobertos importantes vestígios arquitectónicos datáveis da última fase de
ocupação do povoado.
Com excepção da plataforma do topo, hoje muito destruída pela implantação de
um santuário, e das plataformas de base do monte, não se reconhecem outras
plataformas bem desenvolvidas, limitadas por muralhas, como acontece noutros
  <LIGA TERMO="castro">
   castros
  </LIGA>
  do Norte de Portugal. Aparentemente,
numa fase antiga, o povoado teria o seu núcleo de ocupação principal na
coroa do monte e nas pequenas plataformas limítrofes, certamente circundadas
por simples muretes.
Os vestígios actualmente conservados não permitem afirmar a existência de
uma linha defensiva envolvendo todo o monte, observando-se, apenas,
evidências de uma única muralha nos lados oeste, norte e noroeste do monte.
As estruturas defensivas não parecem, assim, ter assumido grande importância
na vida deste povoado. Este revela, contudo, a particularidade de possuir um
fosso defensivo, identificado pelas escavações na base da vertente leste,
que poderia rodear total, ou parcialmente, a base do monte.
Atendendo à forte inclinação das vertentes, e às reduzidas possibilidades
que estas ofereciam para a implantação de casas, podemos considerar que o
povoado possuiria, anteriormente ao séc. I a.C.,uma população reduzida.
O conjunto dos vestígios exumados nas escavações realizadas na plataforma de
base da vertente ests permitiram evidenciar dois momentos da sua ocupação.
Os vestígios mais antigos, anteriores ao séc. I a.C. resumem-se a um fosso
defensivo que corria ao longo da plataforma, no sentido N/S e a um caminho
de acesso ao povoado, que cruzava o fosso. Os vestígios mais monumentais
correspondem a uma segunda fase de ocupação da plataforma, em que se regista
o entulhamento e inutilização do fosso, bem como um extenso nivelamento do
terreno para assentamento de várias casas, solos empedrados e canalizações.
A cronologia desta fase de ocupação, sem dúvida a de maior pujança da vida
do povoado situa-se entre os finais do séc. I a.C. e finais do séc. I da
nossa era. De facto, a urbanização da plataforma da vertente leste do monte
de Santo Ovídio, que se sucede a uma fase em que esta zona era periférica do
núcleo de ocupação principal, possuindo apenas interesse defensivo,
corresponderia a um momento de expansão e prosperidade do povoado situado na
transição da era.
À luz dos resultados das escavações não são perceptíveis vestígios de
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  do povoado, apesar de nele
aparecerem algumas raras sigillatas itálicas, ânforas Haltern 70 e alguma,
também rara, cerâmica bracarense. De um modo geral, são pouco frequentes as
cerâmicas romanas comuns e importadas, sendo de destacar, também, a ausência
de materiais de construção romanos, designadamente
  <LIGA TERMO="tégula">
   tégulas
  </LIGA>
  e
  <LIGA TERMO="ímbrice">
   ímbrices
  </LIGA>
  .
Salienta-se, em contrapartida, por a presença de várias objectos de
inspiração e fabrico romano, como
  <LIGA TERMO="fíbula">
   fíbulas
  </LIGA>
  e
alfinetes de cabelo, que testemunham intensos contactos comerciais no
período de Augusto.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Povoado fortificado proto-histórico.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu D. Diogo de Sousa.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  OLIVEIRA, A. L. (s/d). Fafe e o seu concelho. Fafe.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  VASCONCELOS, J. L. (1986). Estátuas de guerreiros lusitanos,
Arqueólogo Português, 2, Lisboa, pp. 29-32.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  SARMENTO, M. (1887). A propósito das estátuas galaicas, Revista
Académica, Iº ano, nº3, Porto, pp. 19-21( Dispersos, Coimbra, 1933, pp.
36-40).
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  CARDOSO, M. (1972). Catálogo do Museu Martins Sarmento, Secção de
Epigrafia Latina e de Escultura Antiga, Guimarães.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1987). O povoado fortificado de Santo Ovídio (Fafe).
Resultados preliminares, Cadernos de arqueologia, 1, Braga.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1991). O povoado de Santo Ovídio (Fafe), Cadernos de
Arqueologia, Monografias, 6 Braga.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
