<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  A Mamoa nº10 do Chão da Cheira; Maciço do Borrelho
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Monumento megalítico
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Pré-História Recente
 </CRONO>
 <LUGAR/>
 <FREGUE>
  Gondiães
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Vila Verde
 </CONCEL>
 <CODADM>
  031321
 </CODADM>
 <LATITU>
  525,5
 </LATITU>
 <LONGIT>
  173,2
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  471m
 </ALTITU>
 <QUADRO>
  A necróploe megalítica, que integra o monumento, ocupa os planaltos
superiores de um maciço, de cerca de 6.5Km de extensão, no sentido NE-SW. A
paisagem actual é essencialmente aberta, predominando uma vegetação
arbustiva e herbácea, com resquícios arbóreos. Os planaltos são percorridos
por rebanhos de gado bovino, caprino e equino.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Os trabalhos arqueológicos realizados no local por Ana Bettencourt (U. A. U.
M.), consistiram na abertura de quatro valas de 1,5m de largura cada,
segundo a orientação dos pontos cardeais.
A
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  , de tradição megalítica do
maciço do Borrelho, que conta actualmente com trintra e seis monumentos
inventariados e cartografados, integra túmulos isolados na paisagem ou
agrupados. A
  <LIGA TERMO="mamoa">
   mamoa
  </LIGA>
  10 da Cheira insere-se num
conjunto de quatro monumentos, que não distam entre si mais de 150m e que
denominamos de núcleo 3 do Chão da Cheira.
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  As escavações efectuadas neste imóvel permitiram concluir que a câmara deste
monumento se encontrava muito destruída. O único elemento localizado
refere-se à base de um esteio in situ, com 0,44m de largura, 0,28m de altura
e 0,15m de espessura e situava-se no limite norte do quadrado D4. Uma
análise cuidada deste ortostato, o nº1, demonstrou que o mesmo foi colocado
numa vala aberta na rocha para esse fim, sendo "travado" com pequenas
pedras, em forma de cunha. Não se detectou qualquer outro tipo de "cama" de
esteio, nesta área, pelo que é impossível determinar a tipologia da câmara
funerária.
No entanto, a área de dispersão do espólio sugere que ela deveria ser
pequena e talvez composta por quatro ou cinco esteios, interpretação
sustentada pelo número de ortostatos e fragmentos dos mesmos, encontrados
durante a escavação, de forma dispersa e a diferentes cotas. As dimensões
dos fragmentos de esteios números 2 e 3, com cerca de 0,60m de altura máxima
e a altura média da couraça lítica superficial, com cerca de 0,70m, parecem
indicar uma câmara funerária de dimensões reduzidas.
O espólio exumado, nomeadamente
  <LIGA TERMO="micrólito">
   micrólitos
  </LIGA>
  ,
  <LIGA TERMO="lâmina">
   lâminas
  </LIGA>
  e
  <LIGA TERMO="lamela">
   lamelas
  </LIGA>
  ,
enxós e cerâmica que assinala decoração com caneluras, permite situá-lo
entre o V e o IV milénio a. C., por comparação com o de outros monumentos
similares no Norte de Portugal.
Se as comparações ao nível do espólio apontam para uma cronologia antiga, já
as características arquitectónicas da
  <LIGA TERMO="mamoa">
   mamoa
  </LIGA>
  nº10, assim como a ausência de contraforte, as dimensões reduzidas em
diâmetro e em altura da mamoa, a pequenez da câmara, aparentemente sem
corredor e a exígua monumentalidade, aproximam-no de monumentos com
cronologia mais tardia, entre os quais se inclui a mamoa 4 de Outeiro de
Gregos.
No entanto, o monumento poderá inscrever-se numa fase antiga do fenómeno
megalítico no Norte de Portugal, isto é, entre os finais do Vº e os meados
do IVº milénio a.C., datação concordante com o resultado da análise de uma
amostra de madeira procedente das terras do tumulus datada de 4750+/-50BP.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Sepultura com tumulus da necrópole do Maciço do Borrelho, datável entre
finais do Vº e meados do IVº milénio a. C..
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu D. Diogo de Sousa.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  CRUZ, D. J. (1992) A mamoa 1 de Chã de Carvalhal (Serra da Aboboreira), Ed.
Conimbriga/ Anexos 1, Coimbra.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BETTENCOURT, A. M. S. (1991/92). A mamoa nº 10 do Chão da Cheira,
Maciço do Borrelho - Vila Verde, Cadernos de Arqueologia, nº 8/9,
Universidade do Minho, Braga, pp.43-66 .
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Ana M.S. Bettencourt
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
