<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Monte da Cimbre
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Monumento megalítico
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Pré-História Recente
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Aldeia de Cima
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Vila Chã
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Esposende
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030615
 </CODADM>
 <LATITU>
  512,7
 </LATITU>
 <LONGIT>
  148
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  250m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  No fim do lugar da Aldeia de Cima, a seguir à Travessa da Serra, no terceiro
caminho carreteiro do lado esquerdo.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  Pequeno cabeço a Norte do Monte da Cerca, com excelente visibilidade para o
vale do ribeiro do Peralta.
 </QUADRO>
 <DESARQ>
  Trata-se de um monumento megalítico bem perceptível na paisagem, com câmara
e corredor indiferenciado e coberto por um tumulus com couraça lítica. Numa
limpeza efectuada no imóvel, por C. A. B. Almeida, recolheram-se alguns
fragmentos de cerâmica, uma base de fundo plano, de fabrico a torno e uma
espiral de prata. V. Jorge (1980: 21) classifica estas peças como do Bronze
Inicial. As datas de radiocarbono obtidas para a
  <LIGA TERMO="mamoa">
   mamoa
  </LIGA>
  1 de Outeiro de Gregos, em Baião, onde apareceu uma peça
semelhante, admitem uma cronologia da 1ª metade do IIº milénio A.C.
É de registar a presença de um possível povoado monumentalizado, com uma
muralha ciclópica, que rodeia um recinto de cerca de 60m de diâmetro, no
Monte de Cerca, a poucas dezenas de metros para Sul. A densa vegetação
arbórea e arbustiva que cobre a jazida não permitiu recolher material de
superfície passível de integração cronológica, nas diferentes prospecções aí
efectuadas.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Monumento Megalítico, construído ou reutilizado na Idade do Bronze.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu Municipal de Esposende.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA C.A.B. (1982b) O castro de S. Lourenço, Vila Chã - Esposende,
Boletim Cultural de Esposende, 2, Esposende pp. 43-46
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  JORGE V. (1980) Escavação da mamoa 1 de Outeiro de Gregos. Serra da
Aboboreira, Baião, Portugália, (N/S), est.XVI,1; 1982:444-445.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Ana M.S. Bettencourt
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
