<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Monte do Castro
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Povoado
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-história / Romanização
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Castro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  S. João de Rei
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Póvoa de Lanhoso
 </CONCEL>
 <CODADM>
  030923
 </CODADM>
 <LATITU>
  516,4
 </LATITU>
 <LONGIT>
  186,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  202m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Faz-se a partir do lugar da Devesa por estrada municipal.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O povoado localiza-se num remate de um esporão de média altitude, na
vertente noroeste de Santo Tirso. A vertente oeste deste povoado é abrupta,
mas as restantes são suaves permitindo um fácil acesso ao planalto e ao vale
da ribeira do castro.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Escavações em 1993, realizadas por Ana M. S. Bettencourt (U.A.U.M.).
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  A análise do espólio de superfície e das escavações realizadas, em 1993, nas
várias vertentes e na plataforma superior do monte permitiram concluir a
existência de vários momentos de ocupação. À Idade do Bronze fazemos
corresponder o bipene metálico, encontrado nas vertentes norte ou oeste,
aquando do corte da estrada que dá acesso ao centro da freguesia. A este
período associamos, também, os fragmentos cerâmicos exumados nas escavações,
cujo fabrico e forma paralelizam com louça da primeira metade do Iº milénio
a.C.. Na Idade do Ferro Inicial inserimos fragmentos cerâmicos, algumas
estruturas perecíveis, supostamente de armazenagem de cereais e uma
quantidade considerável de sementes de trigo. Ao Ferro Recente
corresponderá, por sua vez, um conjunto de olaria, contas de colar e
objectos metálicos, bem conhecidos noutros povoados da região. Predominam
ainda as estruturas perecíveis. A etapa da
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  está bem marcada por construções pétreas e por espólio
cerâmico e metálico característico deste período.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Povoado da Idade do Bronze, da Idade do Ferro, romanizado.
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu D. Diogo de Sousa.
 </DEPOSI>
 <BIBLIO>
  BELLINO, A. (1909), Cidades mortas, Arqueólogo Português, 14 (1-8), Lisboa,
pp. 6.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  CORTEZ, F. R. (1946), Machados e outros objectos de bronze. Museu
Nacional Soares dos Reis, Porto.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1990), O Povoamento Proto-Histórico e a Romanização da
Bacia do Curso Médio do Cávado, Cadernos de Arqueologia, Monografias, 5,
Universidade do Minho, Braga, pp. 92.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Ana M.S. Bettencourt
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
