<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Ázere
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Ázere
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Ázere
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Arcos de Valdevez
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160104
 </CODADM>
 <LATITU>
  543,6
 </LATITU>
 <LONGIT>
  176,9
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  50m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 600 metros para poente da aldeia de Ázere, sobre o rio do mesmo
nome. O acesso faz-se por um bem arranjado caminho municipal a partir da
estrada nacional EN.202-2, que liga Arcos de Valdevez a Sistelo. O monumento
não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Neste local conserva-se uma ponte medieval com remodelação moderna, lançada
sobre o rio Ázere numa zona de topografia mais acessível. Em cantaria de
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  graníticos de boa construção,
apresenta dois largos arcos de volta perfeita, solidamente alicerçados nas
margens e no pegão central, este protegido por maciço talhamar triangular e
reforçado por talhante quadrangular. Os aros dos arcos são formados por
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  bem afeiçoadas, compondo intradorsos de
grande perfeição, em
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho
isódono
  </LIGA>
  , onde se identificam os encaixes dos cimbres e inúmeras
siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  . O
  <LIGA TERMO="arco">
   arcos
  </LIGA>
  ul apresenta algumas
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  com
"almofada", que deverão corresponder à remodelação promovida por João
Rodrigues em 1613, remodelação que se terá estendido ao tabuleiro da ponte,
que então terá ficado horizontal. Sem guardas e lajeado, mede quase 4 metros
de largura e vence um
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  total superior a
30 metros. Os paramentos laterais, também em
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhar
  </LIGA>
  ia, apresentam um
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  menos
cuidado. Afectada ainda ao uso vicinal da população local, esta ponte
apresenta-se bem conservada.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Este monumento é, como obra pontística, um valor patrimonial inquestionável.
Possui,também, grande interesse e significado histórico-arqueológico porque
é um importante testemunho da velha estrada medieval que ligava os Arcos de
Valdevez a Monção, seguindo pela margem esquerda do rio Vez até Vilela, por
onde nos tempos medievos circularam as hostes de Afonso Henriques a caminho
do celebrado recontro de Valdevez e, mais tarde, os exércitos de D. João I
para enfrentar os castelhanos, ou ainda grande parte dos romeiros que de
Portugal se dirigiam a Compostela. Ao contrário do que o "almofadado" das
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  meridional poderá sugerir, não se trata de uma construção
originalmente romana. O recurso ao clássico
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  almofadado rusticado foi frequente nos séculos XVI a XVIII,
correspondendo a uma espécie de moda de inspiração renascentista. A
circunstância de para esta ponte se documentar uma remodelação nos inícios
do século XVII vem confirmar esta interpretação, referenciando-se no Alto
Minho inúmeras outras pontes de época moderna onde se patenteiam semelhantes
padrões arquitectónicos
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade
do Porto, Porto, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA,C.A.F.(1987)Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
