<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  S. Caetano (Santuário de)
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela;
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  medieval
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  S. Caetano
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Ervededo
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Chaves
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170312
 </CODADM>
 <LATITU>
  540,1
 </LATITU>
 <LONGIT>
  253,4
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  230m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  A NO da cidade de Chaves, pela a estrada nacional Chaves/Montalegre, por
Vilar de Perdizes. Cerca do Km 14, segue-se por desvio de terra batida .
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O santuário situa-se numa área de transição entre o planalto do Barroso e a
Veiga de Chaves, a meia encosta de um dos relevos suaves que descem o
altiplano de Soutelinho da Raia para o amplo vale de Ervededo.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  Foram realizados trabalhos arqueológicos no local em 1981, dirigidos por
Francisco Sande Lemos (U.A.U.M.).
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  No local, existem ruínas de um edifício descrito e fotografado por Mário
Cardoso (1942, 237-256), correspondentes a restos de um pequeno templo da
época de Reconquista, presentemente soterradas.
Estão igualmente referenciados no mesmo local vestígios de construções, em
pedra granítica bem aparelhada, com sólidos alicerces, definindo, num dos
casos, uma sala com pavimento de argila vermelha, bem batida.
Os vestígios de uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  , situada a
noroeste e oeste das ruínas anteriores, foram parcialmente destruídos, já
neste século, por desaterros destinados a implantar um cruzeiro. Outro
sector mais periférico da
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  foi
igualmente afectado para abertura de uma estrada de terra e pela florestação
moderna.
Foram ainda identificados no local vestígios de um forno de cerâmica,
atestado por restos de estruturas, por depósito de argilas e fragmentos de
cerâmica.
Os trabalhos arqueológicos realizados no local, em 1981, dirigidos por
Francisco Sande Lemos (U.A.U.M.), incidiram numa área periférica da
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  medieval e permitiram verificar que esta
se encontra muito destruída, quer por trabalhos agrícolas, quer pela
florestação.
No entanto, foram identificadas 27 sepulturas, das quais foram escavadas 22.
Orientadas E/O ou NE/SE, são na sua maioria rectangulares, sendo formadas
por caixas de lages de granito ou xisto, assentes na rocha. Nalguns casos,
as pedras foram substituídas por
  <LIGA TERMO="tégula">
   tégulas
  </LIGA>
  . As
coberturas eram, ou de pequenas lages dispostas transversalmente, ou
  <LIGA TERMO="tégula">
   tégulas
  </LIGA>
  .
As sepulturas encontravam-se todas violadas, tendo o seu enchimento
fornecido pregos de ferro e, num caso, uma conta de colar e um colchete em
bronze. Só numa delas foram encontrados restos de uma calote craniana.
Tendo em conta as características das sepulturas escavadas, bem como a
datação de necrópoles similares, datadas entre o séc. X-XII, podemos situar
a necrópole medieval de S. Caetano, pelo menos na parte escavada, entre os
sécs. X-XIII (Lemos; 1987, 164).
 </DESARQ>
 <INTERP>
  O sítio onde se localiza S. Caetano parece ter conhecido uma sucessão de
ocupações, talvez desde a época romana, com uma possível
  <LIGA TERMO="villa">
   villa
  </LIGA>
  , posteriormente sacralizada, com a construção de
um templo de época indeterminada, ao qual terá sido anexado uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Trata-se de um local de grande interesse cultural e histórico, mau grado as
destruições a que foi sujeito, em resultado dos sucessivos arranjos do
local, que não souberam integrar o valioso património do sítio.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  CARDOSO, M. (1992). Uma estação visigótica (?) do concelho de Chaves (S.
Caetano - Freguesia de Couto de Ervededo), Revista de Guimarães, 52,
Guimarães, pp.237-256.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  LEMOS, F. S. (1987). A necrópole medieval de S. Caetano, Chaves,
Cadernos de Arqueologia, Série II, 4, Braga, pp. 149-176.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
