<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Ermelo
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Mosteiro
 </DESCRI>
 <LUGAR>
  Ermelo
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Ermelo
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Arcos de Valdevez
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160111
 </CODADM>
 <LATITU>
  542,6
 </LATITU>
 <LONGIT>
  187,1
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  60m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  A aldeia de Ermelo é servida pela estrada municipal EM.530 desde a sede do
concelho. O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Segundo testemunhos medievais, a implantação de um mosteiro em Ermelo
deve-se à iniciativa da condessa Teresa, mãe do primeiro monarca português,
substituindo, segundo as mesmas fontes medievais, um mais antigo
estabelecimento monástico inicialmente localizado em S. Pedro dos Arcos ou
do Vale, o qual veio a ser coutado por Afonso Henriques em favor de Ermelo.
Datará desta época o ambicioso projecto de erigir uma igreja com três
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  , segundo um modelo de inspiração
  <LIGA TERMO="cisterciense">
   cisterciense
  </LIGA>
  , projecto esse que nunca viria a
concluir-se, apesar das significativas doações feitas pelos reis Afonso II,
Afonso III e Dinis. A par de manifestas incertezas jurídicas relativas ao
estatuto do mosteiro, as obras acabariam por ser suspensas, acabando o
mosteiro por ser uma primeira vez extinto e reduzido a igreja paroquial em
1441, na sequência de acentuadas e repetidas dificuldades económicas e
ausência de monges. Pese embora o rei Manuel I reconhecesse em 1497 todos os
antigos privilégios e benefícios do novamente nomeado mosteiro de Ermelo,
esta casa monástica não sobreviveu ao governo dos comendatários e viria a
ser definitivamente extinta em 1560, na sequência das reformas
protagonizadas pelo cardeal Henrique, passando então a paróquia. Nunca
concluída, a igreja encontrava-se praticamente arruinada nos inícios do
século XVIII, época em que foi objecto de uma drástica intervenção, ficando
reduzida ao seu estado actual por volta de 1760. Conservou, apesar das
mutilações, troços significativos da edificação românica, em execelente
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho isódono
  </LIGA>
  de
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhar
  </LIGA>
  ia granítica que ostenta inúmeras siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  . A
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  central do primitivo templo adaptou-se a
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  única, deixando de fora os arcos-cruzeiros das capelas colaterais da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  . O telhado foi rebaixado, deixando
igualmente de fora parte da empena cruzeira, com a sua formosa
  <LIGA TERMO="rosácea">
   rosácea
  </LIGA>
  radiada em 12 tramos e tripla emolduração
decorada. A capela-mor conservou-se na totalidade, apresentando um
elevado
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  cruzeiro de
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivolta
  </LIGA>
  lisa, ligeiramente quebrada, apoiada sobre capitéis
decorados com temática vegetalista e uma bela
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  central na
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  , em
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta perfeita, com
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  enquadrado por dois pares de colunetas com capitéis
esculpidos. Em época posterior, talvez no século XVI, a parede interior da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  foi decorada com um
  <LIGA TERMO="fresco">
   fresco
  </LIGA>
  onde se desenhou S. Bento, o qual está hoje
oculto pela talha do retábulo do altar-mor. A capela colateral Norte foi
tranformada em sacristia e a meridional quase totalmente eliminada,
conservando-se apenas, sobrepujado por uma janela-
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  da, o
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  cruzeiro com capitéis
esculpidos. Alguns troços de
  <LIGA TERMO="entabelamento">
   entabelamento
  </LIGA>
  apresentam
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  lisa
sobre
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  decorados com animais, caras,
bolas, pipos e molduras simples ou lisos. Com base nas características
técnico-estilísticas dos elementos arquitectónico-decorativos subsistentes,
a generalidade dos estudiosos propõe para a edificação românica de Ermelo
uma cronologia tardia, em torno de meados do século XIII. Da mesma época
deverá datar o
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófago
  </LIGA>
  granítico
antropomórfico, sem tampa, que jaz no adro junto à torre sineira.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento com reconhecido significado histórico local e
grande interesse científico, classificado como Monumento Nacional (Dec. de
16-6-1910), interessando à compreensão das difusão das ordens monásticas e
do
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  na região. Porque bem conservados
e porque possibilitam a reconstituição da totalidade da edificação medieval,
os elementos descritos constituem-se igualmente como património de grande
valor.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1986) História da Arte em Portugal. 2: O românico
Lisboa, 1986.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARREIROS, M.A.B.(1926) Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira
Lima, Edições Marques Abreu, Porto, 1926.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  COSTA, A.J. (1981)Imagens, Templos e Mosteiros de S. Bento na Terra
de Valdevez , Terra de Valdevez (Boletim Cultural), 3, G.E.P.A., Arcos de
Valdevez, 1981.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF, G.N e GUSMÃO, A.N (1988)Portugal Roman / 2, Ediciones
Encuentro, Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
