<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Monte do Padrão; Monte Córdova
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Povoada fortificado
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Proto-História /
Romanização
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Monte do Padrão
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Monte Córdova
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Santo Tirso
 </CONCEL>
 <CODADM>
  131413
 </CODADM>
 <LATITU>
  482,7
 </LATITU>
 <LONGIT>
  173,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  413m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Poucos quilómetros a SE de Santo Tirso. A partir do Monte Córdova pela E. M.
558.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  O Monte do Padrão insere-se no maciço montanhoso conhecido pelo nome de
Monte Córdova, correspondendo a um dos relevos mais significativos da sua
franja oeste, que desce sob o largo e fértil vale do Ave. Ocupa uma posição
topográfica de destaque na região. O topo do monte é largo e razoavelmente
extenso. Os lados oeste, norte e sul possuem vertentes com pendor acentuado
que descem para o vale. A vertente este é mais suave ligando-se a uma zona
interior do maciço montanhoso, com características semi-planálticas.
 </QUADRO>
 <TRAARQ>
  O povoado foi escavado nos anos 50 por Carlos Faya Santarém (1951, 49-66;
1955, 397-429) e, em 1984, por Manuela Martins, no âmbito de uma colaboração
da U. A. U. M. com a Câmara Municipal de Santo Tirso e o ex-SRAZN, (Serviço
Regional de Arqueologia da Zona Norte).
 </TRAARQ>
 <DESARQ>
  Grande povoado, com uma ocupação prolongada no tempo, o
  <LIGA TERMO="castro">
   castro
  </LIGA>
  do Monte Padrão constitui um dos ex-libris do
concelho de Santo Tirso.
Os vestígios arqueológicos mais monumentais localizam-se na parte mais alta
do monte, caracterizada por uma larga e extensa plataforma, limitada pela
curva de nível dos 400m. Tais vestígios, postos a descoberto nos anos 50,
caracterizam-se por dois grandes edifícios de traça romana que ocupam a
parte central da plataforma. Um deles, de planta quadrada, corresponde a uma
habitação com vários compartimentos que se desenvolvem em torno de um átrio
central lajeado. Anexo a este corpo principal do edifício encontra-se um
pequeno conjunto, de planta irregular, eventualmente correspondente a uma
área de serviços. O outro edifício principal tem planta rectangular,
podendo, pela sua configuração, ter sido usado com uma função agro-pastoril,
ou seja, como área de armazenamento e para guardar animais. O espólio
procedente das escavações destas estruturas indicam uma ocupação prolongada
dos dois edifícios entre os sécs. I e IV.
De uma época anterior, correspondente à Idade do Ferro tardia, num momento
já perto da
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  , será a única casa
circular existente no tabuleiro superior e a muralha que o limita.
As quatro sondagens arqueológicas, realizadas em 1984, permitiram
identificar um momento mais antigo da vida do povoado, correspondente ao
Bronze Final, ou seja, aos inícios do Iº milénio a.C.. Os vestígios deste
período, identificados entre o muro leste da casa e a muralha, resumem-se,
para já, à cerâmica, que regista uma grande diversidade de influências
culturais.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado romanizado">
   Povoado fortificado
romanizado
  </LIGA>
  .
 </INTERP>
 <DEPOSI>
  Museu Abade Pedrosa, Santo Tirso.
 </DEPOSI>
 <INTERE>
  Trata-se de um sítio de indiscutível interesse histórico e cultural
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  SANTARÉM, C. Faya (1951) O castro do Monte Padrão, O Concelho de
Santo Tirso - Boletim Cultural, 1, nº 1, Porto, pp. 49-66.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  SANTARÉM, C. Faya (1955) O castro do Monte Padrão. Campanhas de
1952-53-54, O Concelho de Santo Tirso - Boletim Cultural, 3, nº4, Porto, pp.
397-429.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  MARTINS, M. (1985). Sondagens arqueológicas no castro do Monte
Padrão em Santo Tirso, Cadernos de Arqueologia, Série II, 2, Braga, pp.
217-230.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Manuela Martins
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
