<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Castelo de Castro Laboreiro
 </IDENTI>
 <DESCRI/>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Castro Laboreiro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Castro Laboreiro
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160302
 </CODADM>
 <LATITU>
  562,6
 </LATITU>
 <LONGIT>
  198,1
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  1000m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso ao castelo faz-se a pé (cerca de 15 minutos), por caminho
carreteiro que leva directamente da vila ao alto do monte onde se implanta o
castelo. A
Castro Laboreiro chega-se pela estrada EN.202 e 202-3. O monumento está mal
sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Castro Laboreiro foi, desde os séculos centrais da Idade Média, sede de
concelho, recebendo em 1513 foral novo dado pelo rei Manuel I. Região
periférica e fronteiriça, ainda hoje conserva, apresentando embora um quadro
territorial-administrativo distinto, uma forte identidade cultural. O seu
castelo foi sempre garante e símbolo da manutenção das integridade
territorial e soberania nacionais, tanto nos tempos medievais como no
conturbado século XVII da "restauração". O castelo foi erguido no topo do
escarpado monte que se eleva a menos de 500 metros a Sul da povoação, numa
implantação que pode considerar-se paisagisticamente espectacular. Embora
algumas referências documentais permitam sustentar que existiria um castelo
anterior, a fortificação que actualmente aí se conserva data da segunda
metade do século XIII, sendo a sua edificação geralmente atribuída ao rei
Dinis. No primeiro quartel do século XVI foi desenhado por Duarte Darmas,
que registou com pormenor as planta e vistas laterais da fortificação. Ao
centro da alcáçova, na tradição poliocértica românica, emergia dominante uma
poderosa torre de menagem, já desaparecida. Esta e a cisterna eram
defendidas por uma primeira cerca, de planta sub-rectangular e pequeno
perímetro, ao interior da qual se acedia quer pela porta da traição, chamada
do Sapo, no lado Norte, quer pela porta meridional, a do Sol, por onde se
passava ao segundo e mais amplo recinto muralhado, que serviria
fundamentalmente para abrigar gados e bens em períodos de conflito, sendo
certo que também poderia ter correspondido a um projecto inicial de aí
implantar a povoação, projecto não concretizado. A planta castelar revela
padrões já
  <LIGA TERMO="gótico">
   góticos
  </LIGA>
  , bem patentes na integração
de cubelos e pequenos torreões nos panos da muralha da alcáçova. O
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  construtivo é cuidado. Arruinado e
parcialmente desmontado no século XIX, conheceu já na segunda metade deste
século uma pequena intervenção de limpeza e conservação, podendo
considerar-se que as ruínas se conservam em bom estado. À época do desenho
de Duarte Darmas, um pequeno aglomerado habitacional implantava-se no
exterior da fortaleza, na banda Norte - conforme relato de 1527, o
aglomerado que deu lugar à actual vila era então uma "branda" pois os seus
100 moradores, no Inverno, iam "viver fora por ser terra fria". Nessa época
parece que ainda não existia a pequena ponte que hoje cruza o rio Laboreiro
no extremo Norte da povoação. De tradição arquitectónica medieval, com
tabuleiro estreito e cavalete pouco pronunciado, vence um
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  com mais de 5 metros de altura por 6 metros
de comprimento. Conhecida por "Ponte Velha" ou "Ponte dos Mouros", esta
ponte servia as antigas ligações que saíam de Castro Laboreiro para Norte,
nascente e Sul. A igreja desenhada por Duarte Darmas também já não é a
mesma. A actual igreja paroquial é reconstrução de época moderna,
conservando apenas dos tempos medievais uma interessante pia baptismal com
decoração insculturada de tradição românica.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento-sítio de inegável significado histórico regional e
bastante valor científico e patrimonial, fundamental para a compreensão do
povoamento medieval na região. O castelo está classificado como Monumento
Nacional - Dec. de 16-6-1910.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  JOÃO DE ALMEIDA, J.de.(notas de)(1943) O Livro das Fortalezas de Duarte
Darmas. Lisboa
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1978) Arquitectura Românica de Entre Douro e
Minho, Tese de Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da
Universidade do Porto, Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1978b) Castelologia Medieval de Entre Douro e
Minho, Prova Complementar da Tese de Doutoramento (policopiado), Faculdade
de Letras da Universidade do Porto, Porto,1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  RODRIGUES, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas de Castro
Laboreiro (separata dos "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara
Municipal de Melgaço, 1985.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
