<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Vilela
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Vilela
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Vilela
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Arcos de Valdevez
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160151
 </CODADM>
 <LATITU>
  550,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  174,4
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  60m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 500 metros para Norte da igreja da aldeia de Vilela, sobre o rio
Vez. O acesso faz-se directamente pela estrada municipal EM.505-4, que liga
as aldeias de Aspra (EN.101) a Vilela (EN.202-2), por Choças, passando sobre
a ponte. O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Ponte medieval lançada sobre o rio Vez numa zona de topografia mais
acessível. É notável pelas suas características construtivas, apesar de a
vegetação que margina o rio não permitir perceber imediatamente toda a sua
volumetria e a imagem de grande solidez que se apreende com a observação dos
seus alçados. É igualmente notável pela excelência da fábrica,
apresentando-se solidamente assente nas margens e num pegão central
defendido por forte talhamar triangular. Tem dois arcos, um maior, no lado
nascente, de volta ligeiramente quebrada, e no lado poente um mais pequeno,
de volta perfeita. Nos intradorsos são visíveis os encaixes dos cimbres,
observando-se também inúmeras siglas medievais de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  . Numa
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduela
  </LIGA>
  do aro juzante
do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  maior está gravada uma pequena inscrição,
de leitura difícil devido ao seu posicionamento. O tabuleiro, em cavalete
pronunciado, com guardas pétreas e lajeado, mede quase 4 metros de largura e
vence um
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  total superior a 40 metros. No
topo nascente (margem esquerda do rio), umas "
  <LIGA TERMO="alminhas">
   alminhas
  </LIGA>
  " modernas "protegem" os viandantes. O
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  dos paramentos é de
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhar
  </LIGA>
  ia irregularmente aparelhada, revelando maior qualidade nos
aros dos arcos, onde se apresenta regular. Sendo uma construção
inequivocamente medieval, relevando neste aspecto a referência ao topónimo
Ponte nas "Inquirições" de 1258, deve aceitar-se que o piso do tabuleiro e
o
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  maior, apontado, sejam uma reconstrução
posterior, tardo-medieval ou mesmo já moderna. O monumento e a envolvência
paisagística apresentam-se bem conservadas.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Este monumento é, como obra pontística, um valor patrimonial inquestionável,
classificado como Imóvel de Interesse Público (Dec. 29/90 de 17-7). Tal como
a ponte de Ázere, detem também grande interesse e significado
histórico-arqueológico porque é um importante testemunho da velha estrada
medieval que ligava os Arcos de Valdevez ao vale médio do rio Minho,
servindo as povoações locais e os romeiros e/ou os exércitos em trânsito.
Seguindo pela margem esquerda do rio Vez, cruzava em Vilela para a margem
direita, seguindo depois por Choças (onde terão acampado as forças de Afonso
Henriques aquando do celebrado recontro de Valdevez), Portela, Extremo,
Trute e depois para Norte até Monção.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA,C.A.F. (1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade
do Porto, Porto, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
