<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Ponte de Assureira ou Ponte da Capela
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Assureira
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Castro Laboreiro
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160302
 </CODADM>
 <ACESSO>
  Próximo da "inverneira" de Assureira, cerca de 3 kms a Sul de
Castro Laboreiro. O acesso faz-se pela estrada municipal que deriva da
estrada EN.202-3 ligando Castro Laboreiro a Ribeiro de Baixo e Eiras. O
monumento, que não está sinalizado, situa-se à margem da estrada, frente à
capela de S. Brás.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Ponte sobre o ribeiro do Barreiro, de um
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de
volta perfeita alicerçado na rocha granítica que aflora nas margens, através
de paramentos de
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  rude em mamposteria
de calhaus e blocos graníticos mal afeiçoados. O
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  e o tabuleiro deixam perceber bem, pela adopção de
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelhos
  </LIGA>
  distintos, a existência de dois momentos
construtivos distintos: na metade poente, lado de montante, o
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  mede cerca de 2 metros de largura e é composto por
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  de blocos múltiplos, com modulação
relativamente regular. No intradorso observam-se ainda os orifícios para
encaixe do cimbre. O piso do tabuleiro é composto por lajes pequenas -
tratar-se-á da parte medieval da construção; na metade nascente, lado de
juzante o
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  mede cerca de 1,5 metros de largura
e é composto por
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  de bloco único, com
modulação relativamente regular e um tosco almofadado rusticado nas faces
externas - corresponde a uma ampliação moderna, conseguida pelo adossamento
de um novo
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  ao anterior. Aqui o piso do
tabuleiro é composto por lajes de grande dimensão, que se sobrepõe
parcialmente ao
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  do lado poente. Desenhando um
cavalete pouco pronunciado, sem guardas e vencendo um
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  com cerca de 4 metros de comprimento e mais de 2,5 metros de
altura, esta construção apresenta, apesar da remodelação construtiva
moderna, características arquitectónico-construtivas perfeitamente
medievais, devendo notar-se, contudo, a ausência de siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  . Encontra-se mal conservada, oculta por
vegetação arbustiva e muito perturbada no seu enquadramento pela garagem
construída junto ao arranque setentrional.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte da Baixa Idade Média com restauro da época moderna.
A atribuição cronológica que acompanhou a proposta de classificação deste
monumento deveria ser revista, pois não se trata de uma construção romana. O
recurso ao clássico
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  almofadado
rusticado foi frequente nos séculos XVI a XVIII, distinguindo-se do
"original" romano por apresentar almofadas mais pequenas e com melhor
acabamento, menos rústicas. Neste caso particular nem isso acontece, pois o
dito almofadado não passa da face irregular, não trabalhada, deixada "em
bruto" pelos
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiros
  </LIGA>
  . Para além disso, o
contexto arqueológico de
  <LIGA TERMO="&lt;CRONO&gt;Romanização&lt;/CRONO&gt;">
   romanização
  </LIGA>
  em Castro Laboreiro não sustenta a existência de qualquer
rede viária associável a esta ponte.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Apesar de não se conhecer qualquer referência documental, julgamos estar
perante uma obra de arte viária tardo-medieval e moderna relacionável com a
rede de comunicações vicinais de
  <LIGA TERMO="castro">
   castro
  </LIGA>
  Laboreiro, servindo designadamente as aldeias da margem direita do vale do
rio Laboreiro. Porém, embora classificado como IIP (Dec. 26-A/92 de 1-6),
este monumento não possui nenhum elemento qualitativamente distintivo,
constituindo um valor patrimonial vulgar.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  Rodrigues, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas de Castro Laboreiro
(separata dos "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara Municipal
de Melgaço, 1985.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  LuÍs Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
