<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Santa Cruz ou dos Arcos
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Castelo
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Santa Cruz
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Vila Fonche
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Arcos de Valdevez
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160150
 </CODADM>
 <LATITU>
  542,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  175,2
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  125m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Nas proximidades do santuário de Nossa Senhora do Castelo, no topo da
encosta sobranceira à aldeia de Vila Fonche. O acesso faz-se a pé (menos de
10 minutos), por caminho carreteiro, a partir do logradouro da capela de
Nossa Senhora do Castelo. Aqui chega-se pela estrada municipal EM. - , a
partir da estrada nacional EN.303 (ligação Arcos de Valdevez - Paredes de
Coura). O monumento está deficientemente sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  O actual concelho dos Arcos de Valdevez continua, com ligeiras variações, a
circunscrição territorial-administrativa do Julgado de Val de Vez, como é
designada nas "Inquirições" de 1258, fixando uma realidade territorial cuja
organização podemos seguramente recuar até meados do século XI, como
evidencia o documento nº 420 dos Diplomata et Chartae, datado de 1059, no
qual se localizam inúmeras propriedades ad radice castro sancte cruce. Com a
construção dos castelos fronteiriços de Monção, Melgaço,Castro Laboreiro e
Lindoso, e com a vila dos Arcos a crescer polarizando o cruzamento de
importantes vias de comunicação, a primitiva fortificação de Santa Cruz
deixou de desempenhar qualquer papel militar, transferindo-se
progressivamente para o aglomerado ribeirinho as funções económicas e
administrativas. Não admira por isso que estivesse abandonada já em meados
do século XIII, descrevendo-se nas "Inquirições" de Afonso III como "ora jaz
esse Castello derribado ", não se documentando ocupação posterior. O castelo
foi construído, a cerca de 400 metros de altitude, no topo de um caos de
blocos graníticos que sobressai da encosta nascente do monte Redondo, na
margem direita do rio Vez, sobranceiro à vila dos Arcos de Valdevez. Daí se
disfruta de uma ampla e bela panorâmica sobre os vales do rios Vez e Vade,
incluindo a zona de confluência destes rios com o rio Lima. Aí se conservam
os vestígios do
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  ciclópico de troços
de uma
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  de planta sub-circular que
envolveria, pelo terço inferior do aglomerado de penedos, uma torre-fortim
central implantada no topo das massas rochosas e da qual apenas se
identificam os rasgos correspondentes ao alicerçamento. Pelas
características construtivas e planimétricas trata-se de uma fortificação
que cumpre os padõres da arquitectura militar medieval de tipologia
românica. O sítio arqueológico está mal conservado.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Apesar do mau estado de conservação e correspondente pouco valor
patrimonial, o castelo de Santa Cruz ou dos Arcos possui grande significado
histórico regional e reveste bastante interesse científico para a
compreensão das organização e evolução do povoamento medievais na região
minhota.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
