<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Távora
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Távora
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Távora
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Arcos de Valdevez
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160143
 </CODADM>
 <LATITU>
  538,3
 </LATITU>
 <LONGIT>
  172,7
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  100m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Junto à aldeia de Távora (Santa Maria). O acesso faz-se por estrada
municipal, cruzando para Monte Redondo a partir da estrada nacional EN.202
(ligação Arcos de Valdevez - Ponte de Lima). O monumento não está
sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  A Comenda de Távora, em terras de Valdevez, foi desde os tempos medievos uma
importante propriedade dos Hospitalários, ordem que mais tarde passou a
designar-se por Ordem de Malta. De acordo com as inscrições que conserva -
nos
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  sobre o
  <LIGA TERMO="lintel">
   lintel
  </LIGA>
  do portal meridional está gravada a data de 1294; na fachada
da capela anexa, dedicada a S. Tomé, está epigrafada a data de 1327; uma
desaparecida inscrição do
  <LIGA TERMO="lintel">
   lintel
  </LIGA>
  do portal
ocidental indicaria uma data mais antiga, 1190, data com a qual não se
consegue estabelecer qualquer relação. A igreja de S. João Baptista, sede da
comenda, com a sua capela tumular anexa, terá sido edificada em época
relativamente tardia, finais do século XIII e princípios do século XIV,
cronologia que explica melhor a inequívoca tendência gótica da sua traça
arquitectónica. Foi essa edificação que chegou até à actualidade
praticamente intacta (no conjunto, só o
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  triunfal é uma alteração moderna. De registar, também, a
transformação da capela tumular em sacristia). O templo apresenta uma planta
simples, composta por dois pequenos corpos rectangulares,
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  e ábside, construídos com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhar
  </LIGA>
  ia bem aparelhada, onde se identificam inúmeras siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  . Entre os elementos
arquitectónico-decorativos relevam: o portal ocidental sem colunas nem
capitéis, com
  <LIGA TERMO="lintel">
   lintel
  </LIGA>
  superficialmente decorado
com arcos e losangos, sobrepujado por
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  cuja abertura interor é fornada por
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  ogival e
  <LIGA TERMO="colunelo">
   colunelos
  </LIGA>
  decorados; o
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  do portal meridional, com
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  ogival
fechando
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  liso de
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  , apoiados em
  <LIGA TERMO="lintel">
   lintel
  </LIGA>
  onde se
gravou uma "apotropaica" serpente; a janela
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  da na parede Sul, em duplo capialso, com o
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  exterior emoldurado por arco,
  <LIGA TERMO="imposta">
   impostas
  </LIGA>
  e
  <LIGA TERMO="colunelo">
   colunelos
  </LIGA>
  decorados, sobressaindo o desenho tosco dos atarracados capitéis e das
figurações humanas esculpidas nos fustes, aparentemente representando S.
João Baptista e S. João Evangelista, os dois padroeiros da Ordem de Malta, e
o
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  interior ornado por
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  liso sobre
  <LIGA TERMO="colunelo">
   colunelos
  </LIGA>
  com capitéis
esculpidos; no
  <LIGA TERMO="entablamento">
   entabelamento
  </LIGA>
  das paredes,
as cachorradas com
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  simplesmente
moldurados ou com "cruzes de Malta" relevadas; coroando exteriormente as
empenas cruzeira e da ábside, duas formosas cruzes características da ordem.
A capela tumular, alinhando a fachada pelo cruzeiro da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  da igreja, adossa-se ao lado Sul da capela-mor, cuja parede é
comum. Desenha uma planta em rectângulo trapezoidal, definido pelo maior
comprimento da parede meridional. Apresenta características construtivas
semelhantes às da igreja, destacando-se ao nível da decoração arquitectónica
a janela da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  , em duplo
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  ogival com
  <LIGA TERMO="mainel">
   mainel
  </LIGA>
  formado por uma peça reaproveitada esculpida, vazando-se por cima do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  um círculo com estrela de seis pontas e folha de
trevo inscritas. Exteriormente conservam-se três
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  em granito, dois com tampa a "duas águas" e outro sem
tampa deixando ver o recorte antropomórfico da cavidade. Devem ter sido
retirados da capela tumular quando, no século XVIII, esta foi adaptada a
sacristia, altura em que também se terá fechado com alvenaria a porta
ocidental e aberto a porta de ligação directa à capela-mor.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento com significado histórico regional e elevado valor
científico e patrimonial, classificado como Imóvel de Interesse Público
(Dec. 129/77 de 29-9), fundamental para a compreensão do povoamento medieval
e para o estudo da perduração do estilo
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  na região.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade
do Porto, Porto, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA,C.A.F. (1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e
Minho, Tese de Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da
Universidade do Porto, Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1986) História da Arte em Portugal. 2: O
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  . Lisboa, 1986.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA.C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARREIROS,M.A. (1926) Egrejas e Capelas Romanicas da Ribeira Lima,
Edições Marques Abreu, Porto, 1926.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARROCA, M.J. (1987)Necrópoles e Sepulturas Medievais de
Entre-Douro-E-Minho (séculos V a XV), Provas de Aptidão Pedagógica e
Capacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da Universidade do
Porto, Porto,1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF,G.N. e GUSMÃO, M.N. (1988) Portugal Roman / 2, Ediciones
Encuentro, Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
