<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Lamas de Mouro
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Lamas de Mouro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Lamas de Mouro
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160309
 </CODADM>
 <LATITU>
  563,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  194,7
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  872m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso à ponte faz-se por estrada municipal a partir da estrada EN.202,
que liga Melgaço a Castro Laboreiro. A ponte fica à margem desta estrada,
lado Sul, cerca de 2 km antes da povoação de Lamas de Mouro. O monumento não
está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Tardo-medieval, a ponte, que se levanta na chã de Lamas sobre o troço
inicial do rio de Mouro, dando passagem à antiga via carreteira que de Lamas
de Mouro levava à ribeira-Minho por Parada Monte e Gave. É de um só
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta perfeita, bem alicerçado nas margens
graníticas através de paramentos de
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  rude em mamposteria de calhaus e blocos graníticos mal afeiçoados. O
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  apresenta um
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  cuidado com
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  de
modulação regular, algumas das quais ostentam no intradorso siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  . O piso do tabuleiro, com menos de 3
metros de largura, assenta ao centro da ponte no extradorso das
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  do arco, acentuando a sua elevação em
cavalete, reforçada ainda por só conservar guardas pétreas nesse tramo.
Vencendo um
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  com cerca de 4 metros de
comprimento e mais de 2,5 metros de altura, esta ponte apresenta
características construtivas e uma estética que se enquadram bem nos modelos
medievais.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte de fundação medieval da segunda metade do séc. XIII ?
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora bem conservada e apesar de interessarem ao estudo da difusão da
viação medieval, os elemento descrito não tem, no contexto regional, grande
valor patrimonial nem revestem particular significado histórico. Contudo,
porque Lamas de Mouro é uma zona de referência turística (porta de entrada
no Parque Nacional da Peneda-Gerês, com centro de interpretação e parque de
campismo), oferecendo simultaneamente um agradável enquadramento
paisagístico, particularmente sugestivo na ponte, este monumento adquire
interesse e justifica a sua visita.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
