<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Chaviães
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Chaviães
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Chaviães
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160303
 </CODADM>
 <LATITU>
  573,4
 </LATITU>
 <LONGIT>
  190,3
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  150m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se por estrada municipal a partir da estrada EN.301 que liga
Melgaço a S. Gregório (antigo traçado). O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Chaviães foi reguengo do primeiro rei português, metade do qual passou a
integrar o património da vila de Melgaço conforme estabeleceu o foral
concedido por Afonso Henriques aos moradores da vila em 1181-83. Não dessa
época mas já da segunda metade do século XIII, deverá datar a edificação
românica da igreja paroquial, edifício do qual, apesar das ampliações
posteriores, se conservam troços significativos onde, apesar do
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  irregular, se destacam os seguintes
elementos de decoração arquitectónica: portal axial com duas
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  decoradas com rosetas, boleados e
zig-zagues, apoiadas sobre colunas cujos capitéis se adornam com pássaros e
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  com cruz inscrita em quadrado; portal
setentrional com
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  liso apoiado em
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  zoomórficas e nós-de-Salomão gravados nas
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  internas do portal; cachorrada com
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  em proa e muios outros esculturados
(pipos, homens, caras, etc.). As temáticas decorativas parecem inspirar-se
em Paderne e acusam contactos galegos, advertindo-se aqui, tal como em
Orada, influências de acusada tendência gótica.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja de fundação medieval da segunda metade do séc. XIII.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora razoavelmente conservados e apesar de interessarem ao estudo da
difusão das arquitectura e decoração românicas, os elementos descritos não
têm, no contexto regional, grande valor patrimonial nem revestem particular
significado histórico.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F (1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1986) História da Arte em Portugal. 2: O Românico, Lisboa,
1986, pp.104.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF,G.N. e GUSMÃO,A.N. (1988) Portugal Roman / 2, Ediciones Encuentro,
Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
