<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Lamas de Mouro
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Lamas de Mouro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Lamas de Mouro
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160309
 </CODADM>
 <LATITU>
  563,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  194,8
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  872m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso à igreja faz-se por estrada municipal a partir da estrada EN.202,
que liga Melgaço a Castro Laboreiro. A ponte fica à margem desta estrada,
lado Sul, cerca de 2 km antes da povoação de Lamas de Mouro. O monumento não
está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Fazendo juz ao topónimo, conta a lenda que nas chãs de Vale de Moiro, no
longínquo século IX, combateram cristãos e arábes, acrescentando que o
próprio nome lhe advém de ter sido coutada de caça de um emir árabe. Menos
lendária é a documentação que refere a igreja de Lamas de Mouro como
património da Ordem de Malta desde 1319, beneficiando os moradores dos
privilégios que sempre acompanharam os servidores da ordem. De época não
muito anterior deverá datar a edificação românica da igreja paroquial,
edifício do qual, apesar das reconstruções e ampliações posteriores, se
conservou quase toda a metade inferior da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  ,
construída com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  graníticos bem
aparelhados e onde se evidenciam como elementos arquitectónico-decorativos o
portal setentrional com duas
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  decoradas com lanceolados e aresta cordada, precedidas de uma
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivolta
  </LIGA>
  lisa, em chanfro e, na frontaria,
reaproveitados na guarnição do portal axial de
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  liso, apontado, parte de uma epígafe e dois capitéis historiados,
um com figuração de uma ave e outro com humanos. A solução decorativa
patenteada no portal Norte parece ser tardia, ilustrando uma perduração
progressivamente menos rica do
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  .
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja de fundação medieval da segunda metade do séc. XIII ?
 </INTERP>
 <INTERE>
  Bem conservada e apesar de interessar ao estudo da difusão das arquitectura
e decoração românicas, o elemento descrito não tem, no contexto regional,
grande valor patrimonial nem reveste particular significado histórico.
Contudo, porque Lamas de Mouro é uma zona de referência turística (porta de
entrada no Parque Nacional da Peneda-Gerês, com centro de interpretação e
parque de campismo), este monumento adquire interesse e justifica a sua
visita.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
