<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  S. Julião
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela; Cruzeiro
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  S. Julião
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Melgaço
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <LATITU>
  572,1
 </LATITU>
 <LONGIT>
  189,7
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  150m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se directamente pelo antigo traçado da estrada EN.301, na
direcção Melgaço - Chaviães, que passa junto ao monumento, que não está
sinalizado. Menos de 10 minutos, a pé, desde a vila.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  As referências documentais à capela de S. Julião são escassas. Sabe-se que
aí existiu, como era usual na Idade Média à saída das povoações, junto das
principais vias, uma gafaria. Com ela estaria relacionada a capela de S.
Julião, cuja edificação tardo-medieval ainda se conserva - pequeno templo de
planta rectangular, baixo, de paredes de alvenaria simples e fachada mais
elaborada, construída com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  montados em
bom
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho isódono
  </LIGA>
  , na qual se abre
um portal de
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  apontado, liso, apoiado em
  <LIGA TERMO="imposta">
   impostas
  </LIGA>
  igualmente lisas, denunciando na sua
simplicidade a origem gótica da construção ( classificada como IIP - i/86 de
3-1). No adro fronteiro domina um belíssimo cruzeiro bifronte,
magnificamente esculturado (classificado como M.N. - Dec. 11454 -
19-2-1926). No conjunto trata-se de um monumento baixo-medieval
razoavelmente conservado, mas em evidente estado de abandono.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Capela de fundação tardo-medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Para além da sua importância para a história local e regional das
comunicações e assistência medievais, a capela de S. Julião detem um
inegável valor patrimonial no contexto da arquitectura medieval regional,
pois é exemplar único no seu género.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA C.A.F. (1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5), Editorial
Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
