<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Melgaço
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Castelo; Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Melgaço
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Melgaço
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <LATITU>
  571,7
 </LATITU>
 <LONGIT>
  189,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  200m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  A vila de Melgaço é directamente servida pela EN.202. Os monumentos não
estão sinalizados.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Implantada à margem do fronteiriço rio Minho, lá onde a raia seca começa
elevando-se em direcção às montanhas e planaltos de Castro Laboreiro, a vila
de Melgaço desempenhou desde os primórdios da nacionalidade um importante
papel ordenador do território, mantendo durante toda a Idade Média o relevo
estratégico do lugar. Assim o entenderam os primeiros reis portugueses: em
1181-83 Afonso Henriques concedeu foral a Melgaço, fomentando o
desenvolvimento da povoação; nos finais do século XII Sancho I concede carta
de couto ao mosteiro de Longos Vales como reconhecimento pelo seu prior ter
mandado construir a torre do castelo de Melgaço; em 1263, ao tempo de Afonso
III, constroi-se um importante troço de muralha, obra memorizada na
monumental inscrição gravada junto da porta Oeste. Nos reinados seguintes
terá sofrido pequenas obras de restauro e remodelação, chegando ao primeiro
quartel do século XVI na forma como Duarte Darmas o desenhou, registando com
pormenor as planta e vistas laterais da fortificação, basicamente formada
pela alcáçova, com
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  de planta sub-circular
flanqueada por três torres-cubelos e poderosa torre de menagem ao centro,
superiormente rematada por balcão e por uma almedina ou
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  baixa, com barbacã, rodeando a povoação. Até pouco depois das
guerras da "Restauração" outras pequenas remodelações tiveram lugar, mas
encontrava-se já arruinado e "quase todo caído" no último quartel do século
XVIII. Em finais do século XIX a Câmara sancionava a demolição de grande
parte das muralhas da vila, vendendo-se mais de 3000 carros de pedra entre
1886 e 1892. Acompanhando a classificação do que restava da fortaleza, a
parte hoje subsistente, basicamente correspondente à alcáçova medieval
(M.N. - Dec. 16-6-1910) e troço de muralha até à porta poente ( M.N. - Dec.
11454 - 19-2-1926),
fizeram-se pequenos restauros e consolidaram-se as ruínas a partir da
primeira década deste século. O estado de conservação actual é razoável.
Conforme o desenho de Duarte Darmas destaca pela elevação da torre-sineira,
a igreja matriz de Melgaço erguia-se no interior da povoação, junto à porta
oriental e chegou até nós conservando grande parte da edificação românica -
a ela se reportará a data 1262 gravada na guarnição do portal setentrional
que, enquadrado por uma
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivolta
  </LIGA>
  com
intradorso decorado com ondulados incisos, tem um interessante
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  com um animal esculpido em campo rebaixado,
que parece representar um leão com mandíbulas abertas e grandes dentes e
garras longas e afiadas. O desenho, mal elaborado e rudemente executado,
atípico, revela as limitações de um provável artista local e deve datar da
fase inicial da edificação, ao contrário do portal ocidental, pouco
complexo, com dois pares de colunas esguias coroadas por pequenos capitéis
vegetalistas que suportam duas
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  de
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  apontado, decoradas com boleados e
enxaquetados, que denuncia já um estilo tardio, quase
  <LIGA TERMO="gótico">
   gótico
  </LIGA>
  , mais frequente no último quartel do século XIII. A figuração
do
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  do portal setentrional não deixa de
cumprir, porém, exactamente pelo seu aspecto "naturalisticamente" grotesco e
terrífico, a função apotropaica da sua localização - impedir as más
influências, que segundo a mentalidade medieval dominavam de Norte, de
penetrar na casa de Deus. O estado de conservação é bom. Ainda no interior
da vila medieval (o actual centro histórico), merece referência a igreja da
Misericórdia, em cujo adro fronteiro se conservam, em bom estado, dois
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  antropomórficos cobertos com tampas de
"quatro águas", medievais.
 </DESARQ>
 <INTERE>
  Trata-se de monumentos de inegável significado histórico regional e elevado
valor científico e patrimonial, fundamentais para a compreensão do
povoamento medieval e para o estudo da penetração e difusão das arquitectura
e decoração românicas na região. Constituem já atracções turísticas.
O castelo está classificado como Monumento Nacional - Dec. de 16-6-1910. A
muralha está classificada como Monumento Nacional - Dec. 11454 de 19-2-1926.
Justificava-se bem propor a classificação da igreja matriz de Melgaço como
Imóvel de Interesse Público.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA,C.A.F.(1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade
do Porto, Porto, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e
Minho, Tese de Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da
Universidade do Porto, Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1978b) Castelologia Medieval de Entre Douro e
Minho, Prova Complementar da Tese de Doutoramento (policopiado), Faculdade
de Letras da Universidade do Porto, Porto,1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1986) História da Arte em Portugal. 2:
românico, Lisboa, 1986, pp.104.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF, G.N. e GUSMÃO, A.N (1988) Portugal Roman / 2, Ediciones
Encuentro, Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARROCA, M.J. (1987) Necrópoles e Sepulturas Medievais de
Entre-Douro-E-Minho (séculos v a XV), Provas de Aptidão Pedagógica e
Capacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da Universidade do
Porto, Porto,1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  SILVA, A.M.S.(1987) A Fortaleza de Melgaço: Pedras e Património
(separata dos "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 3), Câmara Municipal
de Melgaço, 1987.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
