<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Ponte Nova ou da Cava da Velha
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Cava da Velha
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Castro Laboreiro
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160302
 </CODADM>
 <ACESSO>
  Nos limites da "inverneira" de Assureira, cerca de 3 kms a Sul de Castro
Laboreiro. O acesso faz-se a pé (cerca de 5 minutos), percorrendo cerca de
100 metros do antigo caminho carreteiro lajeado que, cerca de 20 metros a
Sul da capela de S. Brás, cruza com a estrada municipal que deriva da
estrada EN.202-3 ligando Castro Laboreiro a Ribeiro de Baixo e Eiras. O
monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Ponte de tradição arquitectónica medieval lançada sobre o rio Laboreiro numa
zona de topografia mais acessível. É notável pelas suas características
arquitectónicas, transmitindo uma imagem de grande solidez, em grande parte
devido ao impacto paisagístico resultante do contraste com a nudez do
terreno envolvente, em que dominam afloramentos rochosos e uma escassa
cobertura vegetal arbustiva. É igualmente notável pela excelência da
fábrica, apresentando-se solidamente assente nas margens. Tem dois arcos, de
volta perfeita, o maior com cerca de 10,5 metros de abertura e 7,5 metros de
altura, o mais pequeno com 1,7 metros de abertura e 3,3 metros de altura.
Nos intradorsos são visíveis os encaixes dos cimbres. O tabuleiro, em
cavalete pronunciado, com guardas pétreas e lajeado, mede quase 3 metros de
largura e vence um
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  total superior a 20
metros. O
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  dos paramentos é pouco
elaborado e irregular, revelando maior qualidade no aro do arco, onde se
apresenta regular e com almofadado rústico nas faces externas. O monumento e
a envolvência paisagística apresentam-se muito bem conservadas.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Não sendo uma construção cronologicamente medieval, relevando neste aspecto
a designação "Ponte Nova", revela características técnicas e formais dessa
época, podendo por isso servir de exemplo de um tipo comum de pontes
mediévicas.
Tal como na ponte da Assureira, a atribuição cronológica que acompanhou a
proposta de classificação deste monumento deveria ser revista, pois não se
trata de uma construção originalmente romana - O recurso ao clássico
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  almofadado rusticado foi frequente nos
séculos XVI a XVIII, distinguindo-se do "original" romano por apresentar
almofadas mais pequenas e com melhor acabamento, menos rústicas. Para além
disso, o contexto arqueológico de
  <LIGA TERMO="romanização">
   romanização
  </LIGA>
  Castro Laboreiro não sustenta a existência de qualquer
rede viária associável a esta ponte.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Para além do inegável valor patrimonial do monumento (está classificado com
o IIP - Dec. 1/86 de 3-1), a ponte da Cava da Velha, porque relacionável não
apenas com a rede de comunicações vicinais a Sul de Castro Laboreiro,
ligando designadamente os eixos de comunicação que servem as aldeias das
margens direita e esquerda do vale do rio Laboreiro, como também com a rede
viária regional minhoto-galaica que colocava Castro Laboreiro na ligação
entre Melgaço ou Arcos de Valdevez e Bande (por Entrimo e Lobios), detem um
inegável significado histórico-cultural local.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  Rodrigues, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas Castro Laboreiro (separata
dos "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara Municipal de
Melgaço, 1985.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
