<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Ponte das Cainheiras
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Cainheiras
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  <LIGA TERMO="castro">
   castro
  </LIGA>
  Laboreiro
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  1603002
 </CODADM>
 <LATITU>
  501,8
 </LATITU>
 <LONGIT>
  199,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  970m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  No extremo Nordeste da "inverneira" de Cainheiras, cerca de 2 kms a Sudeste
de Castro Laboreiro. O acesso faz-se a pé (cerca de 5 minutos) desde o lugar
de Cainheiras, onde se chega por um estradão de terra batida que liga à
estrada municipal que prolonga a EN.202-3 até à fronteira da Ameixoeira. O
monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Esta ponte de tradição arquitectónica medieval cruza o rio das Cainheiras
numa zona paisagisticamente agradável, onde se conserva com harmonia o
tradicional ordenamento agrário tipo campo-prado e bosquetes climácicos. É
interessante pelas características arquitectónicas que patenteia,
transmitindo uma imagem de grande solidez e equilíbrio, em grande parte
devido ao seu aspecto atarracado e simetria do desenho. Revela uma boa
fábrica, apresentando-se solidamente assente nas margens. Tem dois arcos de
volta perfeita, praticamente iguais (cerca de 3 metros de diâmetro), formado
por
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  longas bem montadas em
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  regular. Nos intradorsos são visíveis os
encaixes dos cimbres. O pegão central é protegido a montante por um talhamar
prismático O tabuleiro, em cavalete pouco pronunciado, com guardas pétreas e
lajeado, mede quase 3 metros de largura e vence um
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  total superior a 7 metros de comprimento e 2 metros de altura.
O
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  dos paramentos é pouco cuidado. O
monumento e a envolvência paisagística apresentam-se bem
conservadas.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Podendo não ser uma construção cronologicamente medieval, como indicia a
ausência de siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  , revela
características técnicas e formais dessa época.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Para além do valor patrimonial do monumento, (classificado como IIP (Dec.
1/86 de 3-1), a ponte das Cainheiras detem um inegável significado
histórico-cultural local, porque se relaciona, não apenas com a rede de
comunicações vicinais a Sul e Este de Castro Laboreiro, como também com a
rede viária regional minhoto-galaica que colocava Castro Laboreiro na
ligação entre Melgaço ou Arcos de Valdevez e Bande, fazendo designadamente
uma ligação intermédia entre os eixos de comunicação que de Castro Laboreiro
conduziam à Galiza por nascente em direcção a Celanova (por Portos e Seara)
e por Sul em direcção a Entrimo e Lobios (por Ameixoeira), Embora se
distinga no conjunto das obras pontísticas de Castro Laboreiro, do ponto de
vista arquitectónico esta ponte não tem expressão regional.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  RODRIGUES, A.R. (1985) Pontes Romanas e Românicas Castro Laboreiro (separata
dos "Cadernos da Câmara Municipal de Melgaço, 2), Câmara Municipal de
Melgaço, 1985.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
