<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Fiães
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Fiães
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Fiães
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160307
 </CODADM>
 <LATITU>
  570,3
 </LATITU>
 <LONGIT>
  193,3
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  700m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Na periferia da aldeia de Fiães, pela estrada municipal que liga
directamente à sede do concelho (passa frente à igreja)
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  A actual igreja paroquial de Fiães era o templo do antigo mosteiro de Fiães,
cuja origem se desconhece mas que se sabe ter adoptado a regra
  <LIGA TERMO="cisterciense">
   cisterciense
  </LIGA>
  em finais do século XII,
distinguindo-se nos séculos seguintes pela sua influência e riqueza, como um
dos estabelecimentos monásticos mais ricos do reino cujo abade era
simultaneamente um alto e influente dignatário da coroa. No século XVI,
contudo, estava já arruinado. Apesar de reformado, nunca mais atingiu o
esplendor anterior, vindo a ser oficialmente extinto em 1834. Do século XIII
deverá datar a edificação românica da igreja, edifício do qual, apesar das
reconstruções e ampliações posteriores, em que sobressai a remodelação
setecentista da fachada, se conservou a volumetria global, toda a
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  e a parede meridional da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  . Do conjunto destaca-se o desenho contido e a
cércea baixa da
  <LIGA TERMO="cabeceira">
   cabeceira
  </LIGA>
  tripartida de
capelas quadrangulares, de
  <LIGA TERMO="abóbada">
   abóbada
  </LIGA>
  apontada,
repetindo aqui o característico modelo
  <LIGA TERMO="cisterciense">
   cisterciense
  </LIGA>
  , bem como os pouco luminosos vãos dos portais e
  <LIGA TERMO="fresta">
   frestas
  </LIGA>
  da fachada Sul. Na decoração arquitectónica
releva, adentro da característica austeridade, o
  <LIGA TERMO="entabelamento">
   entabelamento
  </LIGA>
  exterior da capela colateral
Norte, com
  <LIGA TERMO="cornija">
   cornija
  </LIGA>
  sobre
  <LIGA TERMO="arcatura">
   arcaturas
  </LIGA>
  apoiadas em
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  "em proa". Refira-se ainda, abandonada no exterior, a tampa
de sepultura medieval decorada com uma cruz florenciada, cujo pé longo
separa duas regras de uma epígrafe relativa ao epitáfio de um Martinus
Iohanis, natural de Cavaleiros e falecido em 1 de Junho de 1316.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja de fundação medieval: sèc. XIII.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento de inegável significado histórico regional,
classificado como M.N. Dec. De 16-6-1910 e 129/77 de 29-9) e de razoável
valor científico e patrimonial, fundamental não só para o estudo da difusão
das arquitectura e decoração românicas, como para o conhecimento da
organização e evolução do povoamento medieval nesta franja fronteiriça
portuguesa.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F (1968) Vias Medievais de Entre Douro e Minho, Dissertação de
Licenciatura em História (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade
do Porto, Porto, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F (1978a) Arquitectura Românica de Entre Douro e
Minho, Tese de Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da
Universidade do Porto, Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F. (1986) História da Arte em Portugal. 2:
românico Lisboa, 1986, pp.104.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, C.A.F.(1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  BARROCA, M.J.1987 Necrópoles e Sepulturas Medievais de
Entre-Douro-E-Minho (séculos v a XV), Provas de Aptidão Pedagógica e
Capacidade Científica, (policopiado), Faculdade de Letras da Universidade do
Porto, Porto,1987.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luís Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
