<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Orada
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Orada
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Melgaço
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <LATITU>
  572,2
 </LATITU>
 <LONGIT>
  190,1
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  150m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 1,3 km para Nordeste da vila de Melgaço. O acesso faz-se
directamente pelo antigo traçado da estrada EN.301, na direcção Melgaço -
Chaviães. Cerca de 10 minutos, a pé, desde a vila. O monumento não está
sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Ligada ao mosteiro de Fiães, conforme a inscrição da frontaria e a
documentação garantem, Nossa Senhora de Orada é um santuário de peregrinação
muito concorrido pelas populações da região, para quem esta capela tem uma
singular importância devocional. O senhorio de Orada foi doado em 1166 ao
mosteiro de Fiães pela condessa Froila e, em 1170, integrava o couto que
Afonso Henriques outorgou ao mesmo mosteiro, sem que em nenhum dos
documentos se mencionasse o templo. O edifício actual remonta aos meados do
século XIII, conforme estabelece a data 1245 (era 1283) gravada na face
interior da parede meridional da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  , junto ao
arco-cruzeiro. Esta data concorda com as características gerais da sua
arquitectura, que revela aqui numerosos indícios de transição ao
  <LIGA TERMO="gótico">
   gótico
  </LIGA>
  . A igreja sofreu inúmeras tranformações ao
longo do tempo, que nos finais da década de 30 culminaram no seu restauro
completo, realizado com rigor e grande qualidade pela Direcção Geral dos
Edifícios e Monumentos Nacionais, apenas maculado pela eliminação da galilé
que antecedia a fachada. O edifício é formado por dois corpos, capela-mor
quadrangular e
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  rectangular, com vãos bem
distribuídos, construído com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhar
  </LIGA>
  ia de
excelente
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho isódono
  </LIGA>
  ,
abundantemente marcada com siglas de
  <LIGA TERMO="canteiro">
   canteiro
  </LIGA>
  , formando um conjunto de proporções equilibradas e
harmoniosas que pela sua implantação sobreelevada adquire mesmo certa
elegância. A fachada, cujo desenho geral revela influências galegas,
designadamente da catedral de Compostela, é dominada por maciços
  <LIGA TERMO="contraforte">
   contrafortes
  </LIGA>
  " laterais, cujos remates superiores
marcam o alinhamento horizontal de um
  <LIGA TERMO="entabelamento">
   entabelamento
  </LIGA>
  sustentado por
  <LIGA TERMO="cachorro">
   cachorros
  </LIGA>
  . Enquadrado por estes
  <LIGA TERMO="contraforte">
   contrafortes
  </LIGA>
  e
  <LIGA TERMO="entablamento">
   entabelamento
  </LIGA>
  abre-se o portal axial em
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  apontado com uma
rica e bem distribuída decoração que, pelas bases de plinto tão altas,
devido aos capitéis pequenos, de folhagens e sem volutas, pelas
  <LIGA TERMO="imposta">
   impostas
  </LIGA>
  decoradas com algumas folhas e pela
modenatura da
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivolta
  </LIGA>
  interior e do
pé-direito, bem como pelos temas heráldicos que decoram outras, deve ser já
considerado
  <LIGA TERMO="gótico">
   gótico
  </LIGA>
  , embora ainda nele se vejam
aves afrontadas e um
  <LIGA TERMO="friso">
   friso
  </LIGA>
  enxaquetado e as
malgas tão típicas do portal lateral de Paderne. Na
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  destaca-se o portal lateral setentrional - o
  <LIGA TERMO="triedro">
   triedro
  </LIGA>
  é superiormente rematado por um
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta perfeita com "nós de Salomão" na face das
  <LIGA TERMO="aduela">
   aduelas
  </LIGA>
  ,
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  por sua
vez preenchido por um
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  profusamente
decorado apoiado em duas
  <LIGA TERMO="mísula">
   mísulas
  </LIGA>
  zoomorfas. O
tema decorativo do
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  , a "árvore da
vida", sendo vulgar, apresenta aqui em Orada uma composição escultural única
em Portugal, de relevante conteúdo simbólico : o centro do
  <LIGA TERMO="tímpano">
   tímpano
  </LIGA>
  é ocupado por uma árvore que se eleva da
base até ao bordo superior, por onde se espalham os ramos de videira com
dois animais ou humanos pendurados das folhas; mais abaixo, afrontando-se,
ladeiam o tronco dois animais: à esquerda um leão e à direita o que parece
ser uma sereia alada - de acordo com o simbolismo
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  , tudo isto parece evocar a vida eterna, acessível aos bons e
piedosos, pelo que a sua representação no portal Norte cumpre uma função
decididamente apotropaica. Ao nível da decoração arquitectónica salienta-se
ainda a cuidada escultura das cachorradas, com
  <LIGA TERMO="modilhão">
   modilhões
  </LIGA>
  ornados com pipos, caras, rolos, cabeças de animais, etc..
Os espaços entre eles apresentam-se, de modo pouco vulgar na arquitectura
românica, decorados com rosetas, "nós de Salomão" e outos temas populares.
Excelentemente conservada, a capela de Nossa Senhora de Orada é uma das mais
refinadas igrejas românicas do alto-Minho português, documentando a fase
final desse primeiro grande estilo europeu.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja de fundação medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Trata-se de um monumento de inegável significado histórico regional e
excepcional valor científico e patrimonial, fundamental para a compreensão
do povoamento medieval e para o estudo da penetração e difusão do "
  <LIGA TERMO="românico">
   românico
  </LIGA>
  " na região. Sendo já uma atracção
turística (classificado como M.N. (dec. De 16-6-1988).
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA C.A.F.(1978) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA C.A.F.(1986) História da Arte em Portugal. 2: O
românico,Lisboa, 1986, pp.104.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA C.A.F.(1987) Alto Minho, (novos guias de Portugal, 5),
Editorial Presença, Lisboa, 1987.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  GRAF G.N. e GUSMÃO A. N.(1988) Portugal Roman / 2, Ediciones
Encuentro, Madrid, 1988.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
