<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Montalegre
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  <LIGA TERMO="povoado fortificado">
   Povoado fortificado
  </LIGA>
  ;
Castelo
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Montalegre
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Montalegre
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170615
 </CODADM>
 <LATITU>
  539,7
 </LATITU>
 <LONGIT>
  228,4
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  990m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  A sede concelhia é servida pela estrada EN 308, com várias ligações à EN
103. O monumento está sinalizado.
 </ACESSO>
 <QUADRO>
  A Câmara Municipal de Montalegre implementou recentemente um projecto de
valorização e aproveitamento do castelo, que inclui restauros parciais, o
arranjo paisagístico da envolvente e a afectação das salas das torres a um
programa museológico. A marginal do rio junto à ponte medieval foi já
objecto de intervenção, apresentando um agradável arranjo.
 </QUADRO>
 <DESARQ>
  Montalegre foi, desde os séculos centrais das Idade Média, sede da Terra de
Barroso, região periférica e fronteiriça que ainda hoje conserva,
apresentando embora um quadro territorial-administrativo distinto, uma forte
identidade cultural. O seu castelo foi sempre garante e símbolo da
manutenção das integridade territorial e soberania nacionais, tanto nos
tempos medievais como no conturbado século XVII da "restauração" ou ainda
mais tarde no quadro das invasões francesas. O castelo foi erguido sobre as
ruínas de um antigo
  <LIGA TERMO="castro romanizado">
   castro
romanizado
  </LIGA>
  no decurso do século XIII, referenciando-se a 1273 a
primeira carta de foral dada por Afonso III. No primeiro quartel do século
XVI foi desenhado por Duarte Darmas, que registou com pormenor as planta e
vistas laterais da fortificação, então já com a sua poderosa torre de
menagem a dominar a alcáçova. A cerca desta, de planta geral circular, deixa
perceber a existência de várias remodelações, reveladoras de diferentes
modelos arquitectónicos: a parte mais antiga acusa padrões já
  <LIGA TERMO="gótico">
   góticos
  </LIGA>
  , com a torre de menagem e torres laterais
integradas na face externa da cerca. O
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  construtivo é cuidado, integrando inúmeros
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  siglados. Data também desta época a ampla e
profunda cisterna no interior da alcáçova; em época posterior, talvez numa
intervenção fernandina, reforçou-se a defesa da torre de menagem com a
construção de um recinto amuralhado de planta quadrada na banda poente,
reforçado por dois cubelos arredondados. Junto à base localizavam-se
troneiras com seteiras cruzetadas, que incorporavam bombardadeiras nos
cubelos.; mais tarde, talvez por iniciativa do rei Manuel I, que em 1515
atribuiu novo foral a Montalegre, acrescentou-se mais um torreão quadrado à
muralha da alcáçova. Outras pequenas remodelações tiveram lugar
posteriormente, relevando apenas a construção de um pano de muralha
abaluartada, traduzindo a penetração de modelos arquitectónicos tipo Vauban.
Parcialmente desmontado no século XVIII, foi também parcialmente restaurado
em meados do nosso século. A parte não arruinada conserva-se em bom estado.
À época do desenho de Duarte Darmas, uma
  <LIGA TERMO="cerca">
   cerca
  </LIGA>
  baixa, espécie de almedina, desenvolvia-se pela encosta Sudoeste do morro,
abrigando algumas casas e uma igreja. Contudo, e embora à "sombra
protectora" do castelo, o aglomerado principal da vila implantava-se no
exterior da fortaleza, na banda Sul. No lado Norte desenha-se ainda, lançada
sobre um rio, correspondente ao Cávado, uma pequena ponte com dois arcos.
Actualmente conserva-se aí uma ponte, que a população designa por "ponte
velha", de um só
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  bem aparelhado, com alguns
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  siglados no intradorso, suportando um
tabuleiro muito alterado mas onde ainda se percebe o cavalete original pouco
pronunciado e uma remodelação moderna (seiscentista ?), tudo sob o piso
horizontal recentemente colocado. Os paramentos apresentam-se menos
cuidados. As características construtivas, designadamente as siglas, bem
como a toponímia, apontam para uma cronologia baixo-medieval (aceitando esta
cronologia deve entender-se que Duarte Darmas terá desenhado mal a
ponte).
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Povoado fortificado romanizado; Castelo de fundação tardo-medieval; séc.
XIII.
 </INTERP>
 <INTERE>
  A classificação de Monumento Nacional (Dec. de 16-6-1910; Z.P. - D.G., 2ª
Série, nº 272, de 22-11-1957), diz bem do valor patrimonial do castelo, a
que acresce um importante significado histórico-cultural regional e
nacional.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA, J. (1943). O Livro das Fortalezas de Duarte Darmas. Lisboa, 1943,
pp.371-386.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  COSTA, J. G. (1968). Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre,
1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
