<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Chã (S. Vicente)
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Chã (S. Vicente)
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Chã (S. Vicente)
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170604
 </CODADM>
 <LATITU>
  535,1
 </LATITU>
 <LONGIT>
  228,9
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  903m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se directamente a partir da estrada EN 103, junto à capela de
S. Gonçalo, no cruzamento para Montalegre. O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Juntamente com as freguesias de Morgade e de Negrões, S. Vicente da Chã foi,
até às duas primeiras décadas do século XIV, comenda da Ordem Militar dos
Templários, sendo em 1319 anexada ao mosteiro de Santa Clara de Vila do
Conde. Dessa época deverá datar a edificação românica da igreja paroquial,
edifício do qual, apesar das ampliações posteriores, se conserva a quase
totalidade da
  <LIGA TERMO="nave">
   nave
  </LIGA>
  onde, para além da excelente
fábrica em
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho isódono
  </LIGA>
  , se
destacam os seguintes elementos de decoração arquitectónica: coroamento das
paredes laterais com
  <LIGA TERMO="cachorro">
   cachorros
  </LIGA>
  moldurados
tipo "proa"; portal da fachada ocidental em
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta perfeita ornado por duas
  <LIGA TERMO="arquivolta">
   arquivoltas
  </LIGA>
  decoradas com lanceolados e zig-zagues, apoiadas em
  <LIGA TERMO="imposta">
   impostas
  </LIGA>
  biseladas. As austeridade decorativa e a
tipologia dos motivos desenhados denunciam uma certa influência do modelo
  <LIGA TERMO="cisterciense">
   cisterciense
  </LIGA>
  de Pitões das Júnias. No
exterior, à direita da entrada, repousa uma velha e singela pia baptismal,
com pé e sem qualquer decoração. Já no exterior do adro, na base da mais
moderna parede-campanário, repousa uma tampa de sepultura a "duas-águas". No
conjunto trata-se de um monumento baixo-medieval bem conservado,
apresentando um adro ajardinado agradavelmente arranjado.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja de fundação tardo-medieval do séc. XIV.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Para além da sua importância para a história da arte, a igreja de S. Vicente
da Chã detem um inegável valor patrimonial no contexto da arquitectura
medieval regional, pois é um dos poucos testemunhos da penetração dos
modelos arquitectónicos
  <LIGA TERMO="românico">
   românicos
  </LIGA>
  no actual
concelho de Montalegre. Está classificada como Monumento Nacional (Dec. de
16-6-1910).
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  COSTA J.G.(1968) Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES L.(1992) Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
