<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  S. Paio
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Igreja
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  S. Paio
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  S. Paio
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Melgaço
 </CONCEL>
 <CODADM>
  160317
 </CODADM>
 <LATITU>
  569,1
 </LATITU>
 <LONGIT>
  189,1
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  292m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se pela estrada municipal que liga à estrada EN.202, na
direcção Melgaço - Castro Laboreiro. O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Segundo vários autores, S. Paio de Paderne foi, nos séculos centrais da
Idade Média, sede de um mosteiro, ao qual estava subordinado um vasto
território. Na segunda metade do século XII, na sequência da expansão do
novo mosteiro de S. Salvador de Paderne, que foi dotado com parte do
território de S. Paio, este deve ter-se extinguido. O desmembramento estava
já concretizado e consolidada a nova organização em 1258, pois a essa data,
de acordo com as Inquirições de Afonso III, S. Paio de Paderne já não era
mosteiro e integrava o couto da vila de Melgaço. Talvez date dessa época a
edificação românica da igreja paroquial de S. Paio, edifício do qual
praticamente nada chegou aos nossos dias. As diversas reconstruções e
ampliações, reaproveitando embora toda a excelente
  <LIGA TERMO="silhar">
   silharia
  </LIGA>
  (siglada) da antiga edificação, acabaram por deixar apenas,
fechadas na parede Sul, uma
  <LIGA TERMO="fresta">
   fresta
  </LIGA>
  e um portal
lateral, ambos de volta perfeita.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja de fundação medieval, muito alterada.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Os elementos descritos, por escassos e arquitectonicamente pouco
interessantes não têm, nos contextos local e regional, grande valor
patrimonial nem revestem particular significado histórico.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  ALMEIDA C.A.F.(1978) Arquitectura Românica de Entre Douro e Minho, Tese de
Doutoramento (policopiada), Faculdade de Letras da Universidade do Porto,
Porto, 1978.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
