<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Vila; Ponte Velha
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Vila
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Cabril
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170601
 </CODADM>
 <LATITU>
  525,8
 </LATITU>
 <LONGIT>
  210,4
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  300m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso faz-se pela estrada alcatroada que liga a central hidroeléctrica de
Vila Nova a Cabril, correspondente ao prolongamento da EN 103-8, um ramal
que deriva da EN 103 passando sobre o muro da barragem da Venda Nova
(cruzamento para Vila Nova e Paradela). O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Ponte sobre o rio Cabril, com tabuleiro sem guardas em cavalete, suportado
por um
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de volta perfeita fortemente
alicerçado nas margens através de dois pegões divergentes. Os paramentos e
o
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  apresentam um excelente
  <LIGA TERMO="aparelho isódono">
   aparelho isódono
  </LIGA>
  , com
  <LIGA TERMO="silhar">
   silhares
  </LIGA>
  siglados. Trata-se de uma obra de arte baixo-medieval,
relacionável com a viação medieval que servia o vale alto do rio Cávado.
Encontra-se em razoável estado de conservação. Apesar de não se conhecer
qualquer referência documental, este monumento tem grande importância para a
compreensão do fenómeno da viação medieval na região ocidental do
Barroso.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte de fundação tardo-medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Encontra-se quase sempre submerso pelas águas da albufeira de Salamonde, o
que inviabiliza qualquer possibilidade de recuperação e aproveitamento. Por
esta razão não reveste qualquer interesse turístico.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  FONTES L. (1992) Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de Montalegre.
Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
