<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Misarela
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Ponte
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Misarela
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Ferral
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170609
 </CODADM>
 <LATITU>
  524,7
 </LATITU>
 <LONGIT>
  209,4
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  314m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 1 km para Sul de Sidrós o acesso faz-se a pé (cerca de 10 minutos),
pelo antigo caminho medieval, a partir da aldeia de Sidrós. A esta acede-se
pela estrada EN 103-8, que liga Venda Nova a Cabril pela central
hidroeléctrica de Vila Nova. O monumento está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Ponte de tradição arquitectónica medieval, lançada sobre o rio Rabagão numa
garganta estreita e escarpada, servindo a antiga via de penetração no
baixo-Barroso ao longo do vale do Cávado. Notável pelas características da
sua implantação, chega a parecer uma construção frágil, por contraste com o
vigor dos relevos e vegetação exuberante que a envolvem. É porém uma obra de
excelente execução, solidamente assente nas paredes graníticas das margens.
Tem um só
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  de grande amplitude, quase de volta
perfeita, sem qualquer contrafortagem, apresentando no intradorso os
encaixes do cimbre. O tabuleiro, em cavalete, com guarda pétrea a juzante, é
estreito e lajeado, desviando-se do alinhamento do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  no topo Sudoeste. O aro do
  <LIGA TERMO="arco">
   arco
  </LIGA>
  apresenta um
  <LIGA TERMO="aparelho">
   aparelho
  </LIGA>
  de grande qualidade mas
menos cuidado nos paramentos que suportam o tabuleiro sobre as margens.
Podendo não ser uma construção cronologicamente medieval, revela
características técnicas e formais dessa época, substituindo talvez uma
ponte mais antiga que a via que por aí passava exigiria. Ao significado
histórico (por aí retirou o marechal Soult em Maio de 1809, com combates
sangrentos na passagem da ponte), junta-se a espectacularidade da sua
implantação, que lhe mereceu o epíteto popular de "Ponte do Inferno". O
monumento e a envolvência paisagística apresentam-se muito bem
conservadas.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Ponte de fundação medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Para além do inegável valor patrimonial do monumento, a ponte da Misarela
detem um inegável significado histórico-cultural regional.
Classificado, como Imóvel de Interesse Público (Dec. 42007, de
6-12-1958).
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  COSTA, J.G.(1968) Montalegre e Terras de Barroso. Montalegre, 1968.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
No vol. I do "Minho Pitoresco", publicado em 1887, publica-se uma gravura da
Ponte da Mizarella desenhada por J. Almeida.
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
