<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Santo Amaro
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela; Necrópole
 </DESCRI>
 <CRONO>
  Idade Média
 </CRONO>
 <LUGAR>
  Santo Amaro
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Donões
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170608
 </CODADM>
 <LATITU>
  539,8
 </LATITU>
 <LONGIT>
  225,5
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  963m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  O acesso, difícil, faz-se por um estradão de terra batida, em mau estado, a
partir da estrada municipal alcatroada que dá acesso a Donões e Mourilhe,
desde a EN 308 (cruzamento para Norte a seguir à capela da Senhora da
Piedade, para quem sai de Montalegre). O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  Num afloramento granítico ao lado da pequena e incaracterística capela de
Santo Amaro observam-se 5 sepulturas escavadas na rocha, todas orientadas no
sentido E-O, com cabeça para poente, de acordo com os cânones cristãos.
Desenham uma forma trapezoidal antropomórfica, acentuada por um rebordo
perimetral mais ou menos elevado. Nos terrenos envolventes encontram-se
fragmentos de tegulae e de pedra afeiçoada. Referencia-se ainda o achado de
mós e tijolos. Com base nestes indícios pode propor-se a existência de um
povoado nas proximidades, ao qual deveriam associar-se as sepulturas
descritas, implantadas nas imediações da capela e que poderão ser apenas
parte de uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  , tipologicamente
datável dos séculos X-XIII. Nesta perspectiva poderá aceitar-se que a capela
de Santo Amaro date já dos séculos centrais da Idade Média, servindo nessa
época senão como igreja paroquial, pelo menos como templo local.
Tratar-se-ia de um povoado medieval semelhante ao que aparece referido nas
Inquirições de 1258 como heremita Sancti Fructuosi de Barrosino, do qual
apenas resta a capela de S. Frutuoso, hoje isolada ao centro da ampla veiga
de Montalegre ? Embora não se conheça qualquer referência documental para
Santo Amaro, este monumento é importante para a compreensão da ocupação
medieval da região do Barroso, constituindo os elementos descritos um
importante testemunho duma prática funerária complexa, enriquecida por
tumulações cuidadas. Lembrando uma ocupação antiga, a população designa uma
nascente próxima por "Fonte da Moura", associando-lhe lendas de
encantamentos. O monumento apresenta-se razoavelmente conservado.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Igreja e necrópole medieval.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora não possua um significativo valor patrimonial, este monumento tem
muito interesse justificando, até pelo contexto historico-arqueológico e
paisagístico, uma visita.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  BARREIROS F.B.(1920) Materiais para a arqueologia do Concelho de Montalegre.
Arqueólogo Português, 24, 1919-20, pp. 58-87.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES L.(1992) Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
