<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<ARQELEM>
 <TIPO ASSUNTO="arqueossitio"/>
 <IDENTI>
  Santo Adrião
 </IDENTI>
 <DESCRI>
  Capela; Necrópole medieval
 </DESCRI>
 <LUGAR>
  Santo Adrião
 </LUGAR>
 <FREGUE>
  Montalegre
 </FREGUE>
 <CONCEL>
  Montalegre
 </CONCEL>
 <CODADM>
  170615
 </CODADM>
 <LATITU>
  541,4
 </LATITU>
 <LONGIT>
  228,6
 </LONGIT>
 <ALTITU>
  1006m
 </ALTITU>
 <ACESSO>
  Cerca de 2 km para Norte da vila de Montalegre, o acesso, não muito fácil,
faz-se por um estradão de terra batida, em mau estado, saindo da vila de
Montalegre pela "Ponte Velha". O monumento não está sinalizado.
 </ACESSO>
 <DESARQ>
  No recinto da capela de Santo Adrião conservam-se três
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófagos
  </LIGA>
  antropomórficos em granito e uma
sepultura também antropomórfica escavada na rocha, os primeiros encostados
ao muro que cerra o adro no lado ocidental, deslocados do seu contexto
original, e a segunda nas traseiras da capela, orientada no sentido E-O, com
cabeça para poente, de acordo com os cânones cristãos - aberta num estreiro
e alongado afloramento xistoso, com rebordo elevado que faceia o afloramento
adquirindo quase a forma de
  <LIGA TERMO="sarcófago">
   sarcófago
  </LIGA>
  . São
tipologicamente datáveis dos séculos X-XIII. Nos terrenos a Norte
encontram-se fragmentos de tegulae (telha de tradição romana) e de cerâmica
comum. Nos muros que dividem as propriedades abundam pedras afeiçoadas
reaproveitadas de construções. Embora não se conheça qualquer referência
documental pode propor-se, com base nestes indícios, a existência de um
povoado nas proximidades, ao qual deveriam associar-se as sepulturas
descritas, e que poderão ser apenas parte de uma
  <LIGA TERMO="necrópole">
   necrópole
  </LIGA>
  . Nesta perspectiva poderá aceitar-se que a capela de Santo
Adrião remonte aos séculos centrais da Idade Média, servindo nessa época um
povoado medieval semelhante ao que aparece referido nas Inquirições de 1258
como heremita Sancti Fructuosi de Barrosino, do qual apenas resta a capela
de S. Frutuoso, hoje isolada ao centro da ampla veiga de Montalegre. O
monumento apresenta-se razoavelmente conservado. Na parede Sul, fazendo
cunhal com a fachada, encontra-se uma
  <LIGA TERMO="estela">
   estela
  </LIGA>
  funerária de tipologia romana, com uma figura humana insculturada na metade
superior. Cremos tratar-se da
  <LIGA TERMO="estela">
   estela
  </LIGA>
  que a
bibliografia referencia como tendo sido encontrada na Ribeira dos Remos ou
dos Mouros, na freguesia de Parozelos.
 </DESARQ>
 <INTERP>
  Capela e necrópole tardo-medievais.
 </INTERP>
 <INTERE>
  Embora não possua um significativo valor patrimonial, o interesse deste
monumento radica na sua importância para a compreensão da ocupação medieval
na região do Barroso, constituindo os elementos descritos um importante
testemunho duma prática funerária complexa, enriquecida por tumulações
cuidadas.
 </INTERE>
 <BIBLIO>
  BARREIROS, F.B.(1920). Materiais para a arqueologia do Concelho de
Montalegre. Arqueólogo Português, 24, 1919-20, pp. 58-87.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  ALARCÃO, J.(1988). Roman Portugal, II, Warminster, 1988.
 </BIBLIO>
 <BIBLIO>
  FONTES, L.O.(1992). Sítios e Achados Arqueológicos do Concelho de
Montalegre. Braga, 1992 (edição policopiada da CCRN - Porto).
 </BIBLIO>
 <AUTOR>
  Luis Fontes
 </AUTOR>
 <DATA>
  04-FEV-1998
 </DATA>
</ARQELEM>
