<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<manifesto>
    <meta>
        <título>Trabalho Prático 1</título>
        <subtítulo>Criação de uma página Web sobre o tema Henriqueta</subtítulo>
        <data>2023-02-14</data>
        <autor>
            <nome>Henrique Parola Meziara da Costa<nome>
            <id>PG50415<id>
            <gitlink>https://github.com/henriqueparola/RPCW2023</gitlink>
        </autor> 
        <uc>Representação e Processamento de Conhecimento na Web</uc>
    </meta>
    <resumo>
        <p> Este projeto consiste na criação de uma página Web com o tema <b>"Henriqueta"</b>. Construiu-se a página com 
        recurso à <b>HTML</b>, <b>CSS</b> e <b>JavaScript</b>.</p>
        <p> O intuito do desenvolvimento de tal <i>webpage</i> foi praticar o uso da linguagem HTML. Dentre os recursos
        utilizados, podem-se listar: <i>listas</i>, <i>tabelas</i>, <i>divs</i>, <i> navbar </i>, <i>parágrafos</i>, diferentes
        níveis de <i>títulos</i> e <i>bookmarks</i>. Quanto ao CSS e Javascript, utilizou-se a <i>framework</i>
        Bootstrap via CDN por jsDelivery. Para além disto também foram criados ficheiros locais para alguns estilos
        e animações específicamente criadas para a <i>webpage</i>.</p>
        <p>A página Web possui nomeadamente quatro componentes principais. Uma <b>Navbar</b> contendo alguns botões como o botão de retorno 
        ao início da página, botão de encaminhamento a secção de referências e disponibilização dos meus contactos de trabalho. 
        Uma <b>Capa</b>, contendo uma breve descrição da plataforma, assim como uma espécie de índice, que contém <i>bookmarks</i> para 
        cada uma das quatro secções da <i>webpage</i>. Ainda há uma simples animação contendo um resumo de cada secção ao passar o rato 
        por cima do índice. Existem ainda quatro <b>secções de conteúdo</b>: significado do nome Henriqueta; personalidade; popularidade e informações 
        sobre o nome. Por fim, há uma secção de <b>Referências</b>, onde são expostos alguns <i>links</i> para os sites utilizados como fontes 
        de conteúdo. </p>
        <p> Em suma, neste mesmo diretório, existe o ficheiro HTML <xref url="index.html"> index </xref>, 
        o ficheiro CSS <xref url="localStyle.css"> localStyle </xref> e o ficheiro JavaScript <xref url="localJS.js"> localJS </xref>. 
        Não é necessário ser feito o <i>download</i> das imagens utilizadas na página, uma vez que elas estão 
        armazenadas no repositório do github e invocadas através de <i>links</i> par ao próprio repositório</p>.
    </resumo>
    <resultados>
        <resultado path="index.html">Ficheiro HTML</resultado>
        <resultado path="localStyle.css">Ficheiro CSS</resultado>
        <resultado path="localJS.js">Ficheiro JavaScript</resultado>
    </resultados>
</manifesto>
