<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<manifesto>
    <meta>
        <título>Trabalho Prático 3</título>
        <subtítulo></subtítulo>
        <data>2023-03-05</data>
        <autor>
            <nome>Henrique Parola Meziara da Costa<nome>
            <id>PG50415<id>
            <gitlink>https://github.com/henriqueparola/RPCW2023</gitlink>
        </autor> 
        <uc>Representação e Processamento de Conhecimento na Web</uc>
    </meta>
    <resumo>
        <p> Este projeto consiste na criação de um serviço em Node.js sobre o dataset <xref url="https://epl.di.uminho.pt/~jcr/AULAS/ATP2022/">
        Pessoas </xref>, utilizando a API de dados <b>json-server</b>. Utilizou-se a <i>framework<i> de CSS da <b>w3school</b> para a estilização das páginas Web.
        </p>
        <p>
        O servidor desenvolvido possui as seguintes  funcionalidades: listagem de todas as pessoas do <i>dataset</i> ordenadas alfabeticamente; 
        listagem das pessoas do <i>dataset<i> separadas por <b>sexo</b> por ordem alfabetica (com a informação da quantidade de pessoas de cada sexo); 
        listagem das pessoas do <i>dataset</i> separadas por <b>desportos (com a informação da quantidade de pessoas que praticam cada desporto, sendo
        os desportos ordenados de maneira descrescente e as pessoas de cada desporto alfabeticamente)</b>;
        listagem das pessoas do <i>dataset</i> separadas pelas <b>profissões</b> (somente o top 10 das profissões mais exercidas, sendo as pessoas
        que exercem cada profissão ordenadas por ordem alfabetica). Para além disto, como a dispobilização dos dados das pessoas em tabelas/listas são 
        limitados, pode-se acessar a totalidade dos dados ao clicar no botão <b>Ver mais</b> dispobilizado nas listas/tabelas.
        </p>
        <p>
        Quando ao funcionamento do servidor, temos então as seguintes <b>rotas</b>: 
        <i>/</i> retorna página index.html, contendo um link de ligação para as restantes páginas da aplicação;
        <i>/pessoas</i>retorna página HTML com a listagem de todas as pessoas por ordem alfabética;
        <i>/pessoas-por-sexo</i>retorna a página HTML com a listagem das pessoas por ordem alfabética separadas pelo seu sexo;
        <i>/desportos</i> retorna uma página HTML com todos os desportos armazenados, por ordem descrescente de número de pessoas que o praticam: 
        <i>/profissoesTop10</i> retorna uma página HTML com o Top 10 de profissões mais exercidas;
        <i>/pessoa/{id}</i> retorna a página HTML com descrição completa da pessoa com o id dado.
        </p>
        <p>
        Estrutura de ficheiros: o ficheiro <i>mypages.js</i> possui os métodos que criam as páginas HTML 
        (na forma de <i>string</i>) que serão enviadas nas resposta ao cliente, com <i>content-type</i> sendo <i>text/html</i>;
        O ficheiro <i>index.html</i> possui a página inicial do serviço, caracterizada por possuir </i>links</i> para algumas 
        outras outras páginas do serviço; <i>servidor.js</i> é o servidor em Node.js, possuidor das <i>rotas</i> que o serviço dispõem;
        <i>w3.css</i> contém o código CSS da <i>framework</i> de CSS da <i>w3school</i> que é utilizada nas páginas Web; 
        <i>package.json</i> é o arquivo de metadados utilizado em projetos Node.js para gerenciar as dependências do projeto.
        </p>
        <p>
        Devido ao servidor estar sendo contruído com recurso ao <b>npm</b>, a sua execução faz-se do seguinte modo: 
        "npm install; npm start"
        </p>
    </resumo>
    <resultados>
        <resultado path="mypages.js">script para criação dinâmica das páginas</resultado>
        <resultado path="servidor.js">Servidor</resultado>
        <resultado path="w3.css">Framework CSS w3school</resultado>
        <resultado path="index.html">Página Inicial (index)</resultado>
        <resultado path="dataset-extra1.json">Dataset</resultado>
    </resultados>
</manifesto>
